<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE intro SYSTEM "intro.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="intro.xslt"?>
<intro fname="foreword" title="Предисл0віе къ любeзному читaтелю.">
	<p>Прeжде сеS мaлыz кни1жицы, ґлфави1тъ д¦0вный, вмёстw предисл0віz, любeзный читaтелю, къ поwщрeнію и  наказaнію, комyждо самaго себE, напреди2 положи1хомъ: ћкw да прeжде ґлфави1тъ д0брэ и3звhкше, къ пр0чіихъ словeсъ и3з8вычaнію, и3 и3сполнsти т† дёломъ ўгот0вимсz. Сіs бо мaлаz кни1жица на поwщрeніе наипaче, и3 и3сполнeніне гDнихъ зaповэдей, ґ не ћкw что2 велемyдрствующе њ вeщехъ безмёстныхъ, и3 и3зли1шнихъ начертaсz, ћкw да ўсeрднэ и3сполнsемъ |. Вси2 вёмы гDни зaпwвэди, и3сполнsти же т† дёломъ не и4мамы теплоты2 и3 ўсeрдіz, но nкаsннэ хотS и3 не хотS лэни1мсz и3 не чyвствуемъ. Тёмъ ћкw да наичaстэе сію2 кни1жицу чтyще, в0лею и3 нев0лею возбуждaти себE ко и3сполнeнію гDнихъ зaповедэй, и3 ко њчищeнію страстeй понуждaемсz: ћкоже бо кромЁ разжизaніz nгнS дрeво не гори1тъ, разжизaемо же наичaстэе, ѓще и3 сhро бyдетъ, возгарaтисz понуждaетсz. Си1це и3 наичaстэе кто2 себE поwщрsетъ и3 возбуждaетъ, ѓще и3 tню1дъ ўнhлъ и3 њкаменeнъ є4сть, ћкw в0скъ растоплsетсz, и3 ко преуспэвaнію понуждaетсz приходи1ти, дeнь t днE восходS на лyчшаz бжcтвєннаz жел†ніz и3 разумBніz. П0йдутъ бо, речE, сjи t си1лы въ си1лу, гlетъ прbр0къ, и3 kви1тсz и5мъ бGъ богHвъ въ сіHнэ познaніz и3 просвэщeніz рaзума. <ref>Pал0мъ п7г</ref> Начертaхомъ же сію2 кни1жицу, не си1це и3нёмъ къ возбуждeнію, и5же не трeбуютъ ни є3ди1нагw возбуждeніz, ћкоже ѓзъ наипaче моeй nкаsннэй душЁ, ѕэлH бо њкаменeнъ и3 ўнhлъ є4смь. Њбрэтazйсzже кто2 мнЁ подобострaстенъ, ѓще и3зв0литъ и3 ўсeрдствуетъ, да пріeмлетъ себЁ всегдA поwщрeніе и3 возбуждeніе, проти1ву стрaстнагw наси1лованіz, мню2 ћкw п0льзоватисz и4мать: не гlати, ћкw прочт0хъ ѓзъ є3ди1ною и3ли2 двaжды: вёмъ ўжE въ нeй вс‰ начерт†ннаz, и3 дов0льно ми2 є4сть. Ни ќбw, не бо2 т0чію на ўвёданіе сі‰ начерт†ннаz сyть, но да и3 всегдA въ возбуждeніе и3 поwщрeніе пріeмлемсz: и4бо непрестaннw лёностію, нечyвствіемъ, мнёніемъ, гордhнею, сластолю1біемъ, и3 пр0чіими страстьми2 бори1ми є3смы2. Сегw2 рaди поwщрsти и3 возбуждaти себE не престаeмъ, не є3ди1ною, но и3 всегдA, въ сeй ли борбЁ, и3ли2 въ и3н0й, да пріeмлемъ себЁ пос0біе, и3 прили1чное недyгу нaшему врачевaніе. Крaткими же стіхосл0гами написaшасz сіS глави6зны, ћкw да возм0жетъ кто2 ўд0бь наизyсть навhкнути себЁ въ трeбованіе стрaстнагw сопротивоб0рца: не всегдA и3мёzй врeмz взирaти въ сaмую кни1жицу.</p>
	<p>Пр0чее, здрaвствуй њ гDэ любeзный читaтелю.</p>
</intro>
