<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="10" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA десsтаz</title>
	<inscription>Њ є4же не порабощaтисz блyдными п0мыслы, и3 сквeрными похотьми2.</inscription>
	<verse number="№">Не бyди њбуревaемь блyдными п0мыслы, и3 сквeрными похотьми2, и3 дёйствы, да не t бGа tлучи1шисz: нижE ревнyй творsщымъ то2, да не безyмныхъ безyмнэйшій kви1шисz: на мaло бо врeмz попущeно бhсть сіE чlвёкwмъ, да познaвше суетY, и3зберyтъ себЁ л{чшаz. Тёмже чистотY и3 цэломyдріе всёмъ с®цемъ возлюби2, да прилэпи1шисz чи1стэ чcтому, чистоты2 и3 цэломyдріz џбразъ и3з8 себE показaвшему: съ ни1мже пребyдеши люб0вію неразлyчнw во вёки вэкHвъ, наслаждaющисz бжcтвенныz слaвы.</verse>
	<verse number="в7">Не бyди раскаzвazйсz њ своeмъ предложeніи, и3 и4ноческомъ њбэщaніи, но бGу благодарeніе приноси2, ћкw свободи1 тz t ќзъ плотскjz раб0ты, и3 приведe тz въ честн0е сіE њбэщaніе, во nгрaду словeсныхъ свои1хъ nвeцъ, и3 дадE тебЁ влaсть чaдомъ є3гw2 бhти, и3 безпрепинaтельнw шeствовати къ г0рнему присносyщному наслаждeнію. Ѓще бо вeліе є4сть въ человёцэхъ раб0тати земн0му царю2, и3 и3мёти t негw2 благодaть, коли1кw пaче цRю2 нбcному ўгождaти и3 бhти всегдA въ любви2 є3гw2.</verse>
	<verse number="G">Q коли1кw лyчшее є4сть и3 честнёйшее чист0тное по бз7э ѓгGльское житіE пaче плотскaгw сплетeніz! Нёсть ни є3ди1нагw ўдивлeніz и3 похвалы2 жи1ти по пл0ти: си1це бо не т0чію хрістіaнинъ, но и3 kзhцы, и3 ѕвёріе, и3 ск0ти жи1тельствуютъ: жи1ти же ѓгGльски чи1стw, њ є3ди1номъ бз7э, дёло є4сть преслaвно: си1це бо живsху с™jи, и3 бGу соедини1шасz, пресл†внаz на земли2 содёzша, и3 просвэти1шасz ћкw с0лнце въ мjрэ, и3 нhнэ почивaютъ въ непрестaнной рaдости во вёки вёчныz. Ничт0же є4сть вeліе по пл0ти жи1ти: tвнЁ т0чію зрsщымъ прeлестнэ люби1мо, внyтрь же воззрёвшымъ ѕэлw2 мeрзостно є4сть: тzготA с0вэсти, помрачeніе рaзума, безсловeсное свzзaніе, недоумёніе, порабощeніе: при смeрти же вeліz ск0рбь, и3 тsжесть души2.</verse>
	<verse number="д7">Наилyчшее мірск0е по пл0ти житіE, не сравнsетсz съ чист0тнымъ ѓгGльскимъ цэломyдреннымъ житіeмъ. Бyдетъ ли добро2 и3 соглaсно по пл0ти въ супрyжествэ житіE; nбaче безсловeсное порабощeніе, по рукY и3 по н0гу свzзaніе: не соглaсно ли; ѕлёйшее є4сть всёхъ мучeній. Не родsтсz ли ч†да; печaль є4сть. родsтсz ли; сугyбое є4сть попечeніе. благ‡z ли сyть ч†да; мн0гъ мzтeжъ и3 попечeніе. ѕлы6z ли сyть; ѕёльное душЁ є4сть томлeніе, сугyбаz ск0рбь и3 печaль: и3 врeменное здёшнее ѕлопожи1тіе, и3 тaмошнzгw неизвёстное получeніе. И$ночествуzй же, и3 чист0тнэ по бз7э живsй, њ всeмъ ми1ренъ и3 безпечaленъ є4сть: ўд0бь спасeніе получи1тъ, ничи1мже бо свsзанъ є4сть: не порабощeнъ є4сть плотск0ю стрaстію, њ бз7э всегдA поучaетсz, на смeрть вhну гот0въ: дeнь пребhвъ бlгодари1тъ гDа, вeчеръ м0литсz съ н0щію: ничи1мъ препинaемь и3ли2 возбранsемь є4сть: мёрою прaвою житіE ўправлsz, ћкw въ раи2 пребывaніе своE и4мать.</verse>
	<verse number="є7">Внемли2, к0е ўтэшeніе и3 пок0й прин0ситъ плотскaz люб0вь и3 слaсть; вмaлэ т0чію слaсть, и3 посeмъ тsжесть: вмaлэ п0хоть, и3 посeмъ мeрзость: вмaлэ красотA, и3 посeмъ гн0й: вмaлэ ўтэшeніе, и3 посeмъ ск0рбь: и3 тaкw повсегдA непрестaннw рaтуетсz, и3 прельщaетсz душA: презрёвый же сі‰ вс‰, и3 прилэпи1выйсz и4стинною люб0вію гDви, њ всeмъ без8 печaли и3 без8 болёзни є4сть: плотскaz бо безсловeснаz п0хоть, и3 люб0вь безyмна, во всeмъ слэпA є4сть, плэни1тсz мн0гажды, и3 свzзyетсz человёкъ, и3 не вёсть чесогw2 рaди свzзyетсz: ни бо2 є4сть жи1зни вёчныz подaтельна, ни чeсти и3 слaвы прилагaюща, пaче же и3 teмлюща. Ѓще рaди красоты2 безсловeснw плэни1тсz, но бGъ ю5 создA: ѓще рaди бlголёпіz и3 бlги1хъ нрaвwвъ, но бGъ вс‰ ўстр0и. БGу вс‰ сотв0ршему наипaче подобaетъ прилэплsтисz: t негH бо сyть вс‰, ґ не t тлённой твaри.</verse>
	<verse number="ѕ7">Почто2 твaри прилэплsешисz, ґ не творцY твaри; лyчше почитaеши твaрь, нeже создaвшаго ю5; красотY, нeже си1це ўкраси1вшего ю5; кт0 бо к0е дёло лyчше похвалsетъ пaче содёлавшагw є5; не вси1 ли глаг0лемъ, є3гдA ви1димъ к0е благохуд0жнэ содёланное дёло, q кaкw сeй худ0жникъ д0бръ и3 премyдръ содёлавый сіE дёло; не вси1 ли ўдивлsемсz и3 похвалsемъ худ0жника пaче, нeже дёло содёланное; дёлу же не ѕэлw2 ўдивлsемсz, понeже дёло сaмо себE не содёла, нижE когдA содёлати м0жетъ, си1це и3 бGу въ б9іихъ ўдивлsтисz и3 похвалsти є3го2 и4мамы, и3 є3мY всeю душeю своeю прилэплsтисz, ґ не тлённой твaри. Ѓще бо похвалsеши твaрь, лyчше похвалsй создaвшаго ю5: твaрь бо и3стлёетъ, и3 въ прaхъ и3 пe1пелъ премэни1тсz: гDь же є3ди1нъ вёченъ, пребывazй во вёкъ вёка. Твaрь ќбw ты2 не ѕэлw2 люби1ти д0лженъ є3си2: понeже твaрь самA себE не сотвори2. ѓще бо є4сть краснA твaрь, но не самA себE си1це ўкраси2: ѓще бlголёпна, но не самA себE содёла: сегw2 рaди творцY всеS твaри и3 создaтелю всёмъ сeрдцемъ да прилэплsешисz, tню1дуже вeсь є3си2: нигдёже бо и4ндэ њбрsщеши вёчный пок0й, и3 ти1хое пристaнище, т0чію въ гDэ бз7э, и3 въ прес™0й є3гw2 бlгодaти. Прилэплeніе бо къ твaри, смeрть є4сть, къ творцy же твaри, жив0тъ є4сть, и3 присносyщнаz рaдость.</verse>
	<verse number="з7">Мн0зи бhша и3сполнsюще плотск‡z п0хwти, и3 и3стлёша: и3 днeсь и3сполнsютъ, и3 сjи вси2 и3стлёти и4мутъ: не пребyдетъ тaкw плотскaz люб0вь и3 п0хоть во вёки, нижE красотA врeменнаz си1це њстaнетъ, ћже не њбрати1тсz въ тлёніе. Не пребyдетъ богaтство, и3 сни1детъ слaва: нашeдши бо смeрть, вс‰ сі‰ погуби1тъ <ref>Їwaн. Дамаск. гл+а G</ref>, ћкоже нёкто речE. Мjръ сeй и3 вс‰ настоsщаz вск0рэ и3змэнsютсz, и3 п0хоть плотскaz, и3 всsко земн0е наслaждeніе ћкw сёнь прех0дитъ: нёсть плотскjz п0хоти и3 любвE, ћже не преложи1тсz въ тsжесть: нижE красоты2 врeменныz, ћже не премэни1тсz въ тлёніе: ни слaсти плотскjz, ћже не претвори1тсz въ мeрзость: нёсть нигдёже и3звёстнагw ўпокоeніz, т0чію во є3ди1номъ гDэ бз7э, ћкоже къ прbр0ку и3ліи2 въ горЁ хори1вской речeсz: не бhсть въ бyрэ страстeй гDь, ни во nгни2 блудA и3 раждежeніz, ни въ ви1хри всsкагw грэх0внагw страстовaніz, но въ дyсэ свёта т0нка, безстрaстіz и3 чистоты2: тaмw гDь <ref>G Цаr гл+а f7i</ref> и3 бlгодaть є3гw2, тaмw и3 вёчный пок0й.</verse>
	<verse number="}">Коли1кw бsше въ мjрэ крaсныхъ ли1цъ; и3 и3стлёша: коли1кw бsше благолёпныхъ твaрей; и3 преид0ша: коли1кw бЁ благоуг0дныхъ и3 люби1мыхъ твaрей; вс‰ въ смрaдъ и3 гн0й њбрати1шасz, преид0ша ћкw никогдaже бhша. Тaмw бо въ грzдyщей жи1зни, ни жeнzтсz, ни посzгaютъ, нижE ктомY себE пл0тски люби1ти м0гутъ: но ћкw ѓгGли б9іи бyдутъ <ref>Матf. за? §а</ref>, њ сaмомъ т0чію гDэ бз7э пrнw рaдующесz и3 веселsщесz: не врeменною красот0ю, ни люб0вію и3 п0хотію плотск0ю ўтэшaтисz бyдутъ, но т0чію сами1мъ гDемъ, и3 блгdтію є3гw2.</verse>
	<verse number="f7">Nкaннаz є4сть вои1стинну сіS п0хоть и3 люб0вь плотскaz, є4йже въ слёдъ шeствуетъ тsжесть. Сyетна є4сть вои1стинну сіS слaсть, ћже влечeтъ съ соб0ю г0ресть. Сyетна сіS красотA, ћже въ смрaдъ и3 гн0й њбращaетсz, ћже не дaруетъ пок0z, ни животA вёчнагw, пaче же teмлетъ. ВотщE человёкъ си1мъ ўтэшaтисz и4мать, є4же tи1детъ вск0рэ: тyне и4мать къ си1мъ прилэплsтисz душeю, ±же съ ни1мъ не пребyдутъ во вёки: всyе къ семY и4мать прилагaти своE сeрдце, є4же ћкw сёнь мимох0дитъ.</verse>
	<verse number="‹">Q кaкw и3 к0ль красно2, є4же ѓгGльски чист0тнw, безмzтeжнw и3 безпечaльнw со ѓгGльскими и3 препод0бными ли1ки жи1ти вкyпэ! њ сeмъ бо гDь њбэщA жив0тъ вёчный, и3 ўпок0итъ сицевY дyшу вёчнымъ ўпокоeніемъ, и3 дaруетъ є4й присносyщную рaдость, и3 нерпрестaнное весeліе, и3 речeтъ є4й: пріиди2 всS д0браz бли1жнzz моS, и3 пор0ка нёсть въ тебЁ <ref>Пёсн. пёсн. гл+а д7</ref>. И# бyдетъ є4й бlгодaть прес™aгw д¦а, пи1ща и3 питіE тaмw , и3 присносyщное наслаждeніе: воспою1тъ бо сицевjи пред8 пrт0ломъ б9іимъ пёснь н0ву, є3sже никт0же и4нъ м0жетъ пёти, т0чію сjи, и5же со женaми не њскверни1шасz: дёвствєнницы бо сyть <ref>Ґпокaл. гл+а д7i</ref>, глаг0летъ т†инъ ви1децъ.</verse>
</chapter>
