<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="12" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA вторaz нaдесzть</title>
	<inscription>Њ є4же не прилагaти сeрдца своегw2 къ настоsщымъ вeщемъ, и3 не и3скaти въ земнhхъ сластeхъ пок0z и3 ўтэшeніz, т0чію во є3ди1номъ гDэ бз7э взhскивати вhну.</inscription>
	<verse number="№">Бyди ќбw, человёче, земнaгw пристрaстіz своб0дь, да не безсловeснw пораб0тившисz сластeмъ, вёчными ќзами плачeвнэ свsзанъ бyдеши. Не прилагaй сeрдца своегw2 къ настоsщымъ вeщемъ, да не ћкw въ с0нномъ мечтaніи прельсти1шисz. Не въ сластeхъ земнhхъ и3щи2 пок0z, ни въ п0хотехъ плотски1хъ ўтэшeніz, но въ гDэ вс‰ сотв0ршемъ. Бyди и3мёzй что2 на земли2, ћкw не и3мёzй: пріeмлzй что2, ћкw не пріeмлzй: kдhй что2, ћкw не kдhй: піsй что2, ћкw не піsй: бyди t всёхъ земнhхъ своб0дь, ћкw да всёмъ сeрдцемъ свои1мъ гDу є3ди1ному прилэпи1шисz: земн†z бо вс‰ на мaлое врeмz сyть, б9іz же бlгодaть вёчна. Не дaруетъ бо слaсть земнaz пок0z, нижE п0хоть плотскaz и3звёстное души2 прин0ситъ ўтэшeніе, но непрестaнный и3 всегдaшній твори1тъ мzтeжъ, и3 смущeніе: ѓще и3 тhсzщу тhсzщей лётъ въ плотски1хъ сластeхъ пожи1лъ бы є3си2, ми1ра и3 пок0z никогдaже њбрsщеши.</verse>
	<verse number="в7">Кaкw возм0жетъ твaрь, и3 п0хоть плотскaz даровaти совершeнный пок0й, и3 и3звёстное души2 ўтэшeніе, ѓще не сaмъ творeцъ твaри ўпок0итъ, и3 ўтэшeніемъ свои1мъ ўтёшитъ и3 ўпок0итъ дyшу, и3 дaруетъ є4й вёчное и3 присносyщное наслаждeніе; Ћкоже не процвэтaетъ, ни возрастaетъ розгA, т0чію t к0рене, си1це ни душA совершeнное и3мёти м0жетъ ўтэшeніе, т0чію t бlгодaти гDни, и3 прес™aгw ўтёшительнагw д¦а є3гw2, tню1дуже бытіE своE и4мать.</verse>
	<verse number="G">Мн0гажды душA во врeмz ск0рби и3 печaли хотS ўтёшитисz, притекaетъ и3 прилэплsетсz къ земн0й слaсти, и3щA пок0z и3 ўтэшeніz: тогдA тaмw вмaлэ безсловeснw ўслaждишисz, сугyбэйшее посeмъ пріeмлетъ томлeніе и3 ск0рбь: не м0жетъ бо твaрь совершeнное даровaти души2 ўтэшeніе, т0чію л0жное и3 прелeстное, маловрeменное, смёшенное съ ск0рбію и3 печaлію. И#жди1вый кто2 мноHга лёта въ плотски1хъ сластeхъ, и3 пришeдъ къ концY мни1тсz є3мY, ћкw никогдaже то2 бhсть: мни1тсz, ћкw въ с0нномъ мечтaніи вс‰ сі‰ бhша. </verse>
	<verse number="д7">Вёкъ сeй не и4мать въ себЁ ни є3ди1нагw пок0z и3 тишины2: самa бо ѕл0ба, и3 стр†сти человёчєскіz никогдaже ми1ра и3 пок0z души2 дaти м0гутъ, но всегдaшній прин0сzтъ мzтeжъ и3 смущeніе: є3ди1но ѕло2 прeйде, друг0е нaйде: є3ди1но зни1че, друг0е kви1сz, ћкоже во њбуревaніи морск0мъ, и3 въ воздyшномъ премэнeніи, и3 не т0чію си1це и3нёми внёшними разли1чными томлeнми, ћкоже наипaче сaмыми внyтренними свои1ми страстьми2, всегдA мyчитсz и3 рaтуетсz непрестaннw душA. Всегдaшніz бэды6, всегдaшніz борбы6, ћкоже tвнЁ, си1це и3 внyтрь, слaсть плотскaz, и3 красотA врeменнаz, и3 всsкое врeменное наслаждeніе мни1тсz нёчто бhти вeліе невнeмлющымъ: є3гдa же кто2 разсм0тритъ д0брэ, њбрsщетъ ю5 ѕэлw2 г0рестну и3 многомzтeжну души2. Сегw2 рaди л{чшаz њ нaсъ предзрёвшу гDу, не тyне презирaти, ћкw не и3звBстно сі‰, повелэвaетъ нaмъ, ћкw да безпрепинaтельнw тщи1мсz њ наслаждeніи џнагw вёчнагw, ми1рнагw, присносyщнагw наслаждeніz и3 пок0z.</verse>
	<verse number="є7">Люб0вь и3 п0хоть плотскaz, никогдaже ўтоли1ма, нижE ўпокоsема є4сть. Собери2 t всёхъ стрaнъ красоты6, t всегw2 мjра п0хwти, бyдетъ ли ўпок0ена душA; Никогдaже: и4бо сіS сію2 и4мать лёпоту, и3нaz же и4ну. Ѓще же со всёми си1ми въ сeрдцэ твоeмъ любодёйствовати восх0щеши, кaкw и3мёти бyдеши въ сeрдцэ твоeмъ тишинY и3 пок0й; Никaкоже. Днeсь бо сіE вожделЁ, и3 посeмъ и4но: днeсь си1мъ рaтуема є4сть, и4нымъ же и3ногдA: и3 тaкw раб0таетъ непрестaннw душA, и3 никогдaже ўпокоевaема є4сть: возлюби1вый же и4стиннw бGа, и3 прилэпи1выйсz всёмъ сeрдцемъ гDви, въ ми1рэ и3 пок0и всегдA є4сть.</verse>
	<verse number="ѕ7">Кто2 t вёка въ мjрэ плотски1хъ сластeй пок0й њбрёте; кто2 t вёка въ нeмъ совершeнное ўтэшeніе получи2; Никт0же. Не вси1 ли въ ск0рби и3 печaли и3знури1ша жи1знь; не вси1 ли въ мzтeжи и3 смущeніи скончaша житіE; послэди1 же серп0мъ смeртнымъ безвёстнw пожaти бhша. Нёсть пок0z, ни совершeннагw въ сластeхъ плотски1хъ ўтэшeніz, но всегдaшнzz рaть, и3 борьбA душЁ: є3ли1кw пaки наипaче что2 возлю1биши, толи1кw посeмъ њпечaлишисz: є3ли1кw наипaче къ слaсти плотск0й приложи1ши своE сeрдце толи1кw посeмъ ск0рби и3 томлeніz пріи1меши.</verse>
	<verse number="з7">ХотS нaсъ бGъ ћкw мaлыхъ нёкихъ nтрочaтъ, t нижaйшихъ на вы6шшаz возвести2, до врeмене сіE плотск0е ўстроeніе, ћкw млеко2 нёкое пред8 nчи1ма нaшима предложи2: ћкw да t си1хъ восх0димъ на л{чшаz и3 высоч†йшаz разумBніz и3 позн†ніz. Нетщали1вый же и3 лэни1въ, не тщaсz восходи1ти на л{чшаz и3 сладч†йшаz б9eствєннаz жел†ніz и3 разумBніz, на сeй плотск0й млекA слaсти, ћкw младоyменъ дётищь, безсловeснw престаeтъ.</verse>
	<verse number="}">Всsкое плотск0е наслаждeніе, душeвнаz є4сть тsжесть: д¦0вное же њ гDэ б9eственное наслаждeніе, ми1ръ души2, прострaнство с0вэсти, своб0да дyха, рaдость, безпечaліе, и3 ко всёмъ люб0вь нелицемёрна: наслаждeніе же врeменное и3 п0хоть плотскaz, нёсть ничт0же и4но, т0чію тsжесть и3 смущeніе. Как0въ бо є4сть пок0й t њб8zдeніz и3 піsнства; как0въ пок0й t п0хоти плотскjz, и3 блyднагw рачeніz; ўглуби2 т0чію въ сіS ќмъ, свzжи2 себE плотск0ю люб0вію, что2 пріи1меши; что2 спасeнное приwбрsщеши; Ничт0же, т0чію мрaкъ, тмY, безсловeсный сою1зъ, недоумёніе, ск0рбь и3 печaль, и3 безвёстіе спасeніz.</verse>
	<verse number="f7">Q к0ль мzтeжно и3 многопечaльнw житіE сyетнагw мjра сегw2! нёсть ни є3ди1нагw въ нeмъ пок0z и3 ўтэшeніz, т0чію тsжесть и3 ѕёльное души2 томлeніе. Кjйждо бо дeнь влечeтъ съ соб0ю молвY и3 мzтeжъ, и3 безвёстныz бэды6: t начaла рождeніz человёческагw дaже до смeрти нёсть ми1ра, но всегдaшній мzтeжъ и3 смущeніе. Роди1тсz ќбw человёкъ съ болёзнію и3 в0племъ въ мjръ, растeтъ и3 жи1тельствуетъ въ ск0рбехъ и3 печaлехъ, скончaніе є3гw2 многорыдaтельно, и3 довольноплачeвно: ўмeршу же бhти чeрвію снэдeніе, души1 же сyдъ, и3 по судY падeніе жрeбіz неизвёстное. Сегw2 рaди не прилагaй сeрдца своегw2 настоsщему вёку, не любодёйствуй въ плотски1хъ сластeхъ, да не нaгъ и3 пyстъ всёхъ бл†гъ њбрsщешисz, но гDа при1снw взыскyй, да вёчныхъ бл†гъ спод0бишисz: богaтіи бо въ плотски1хъ сластeхъ њбнищaша и3 взалкaша, взыскaющіи же гDа не лишaтсz всsкагw блaга <ref>Pал0мъ lг</ref>.</verse>
	<verse number="‹">Тёмже дeнь и3 н0щь взыскyй гDа, дeнь и3 н0щь взыскyй бlгодaтелz, да њбрsщеши є3го2, и3 да полyчиши: и3щи2 є3го2 во всeмъ мjрэ, во всёхъ концaхъ земли2: и3щи2 є3го2 въ слaвэ, въ богaтствэ, въ красотЁ плотск0й, въ сластeхъ земнhхъ: и3щи2 є3го2 во всeй твaри, но нигдёже є3го2 њбрsщеши. Џнъ бо тебE всего2 содержи1тъ, тh же є3гw2 не познавaеши: вeсь въ тебЁ є4сть, тh же є3гw2 не вёси: внyть тебE цrтво нбcное <ref>Луки2 п7ѕ</ref>, тh же є3го2 и3нaмw и4щеши: внyть тебE присносyщное наслаждeніе, тh же њ нeмъ не разумёеши. Но ќбw и3щи2 въ сбеЁ дeнь и3 н0щь гDа, да њбрsщеши: и3 њбрётши є3го2, пок0й вёчный получи1ши, и3 съ рaдостію возопіeши: пріиди1те и3 ўви1дите, ћкw њбрэт0хъ желaемаго, и3 соедини1хсz присносyщному: є3мyже всsка слaва, чeсть и3 держaва, со безначaльнымъ є3гw2 nц7eмъ, со прес™hмъ, и33 бlги1мъ, и3 животворsщимъ є3гw2 д¦омъ, всегдA, нн7э и3 пrнw, и3 во вёки вэкHвъ, ґми1нь.</verse>
</chapter>
