<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="2" chapt="4" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA четвeртаz</title>
	<inscription>Њ є4же во всeмъ всегдA смирsтисz пред8 бGомъ и3 человёки.</inscription>
	<verse number="№">Пріиди1те ко мнЁ вси2 труждaющіисz и3 њбременeнніи, и3 ѓзъ ўпок0ю вы2: возми1те и4го моE на себE, и3 научи1тесz t менE, ћкw кр0токъ є4смь и3 смирeнъ сeрдцемъ <ref>Матf. за? м7г</ref>, но не г0рдости и3 возношeніz и4го: и3 њбрsщете пок0й душaмъ вaшымъ. Нигдёже њбрsщеши пок0z, т0чію въ смирeніи, нижE смущeніz, т0чію въ гордhни. Ѓще х0щеши и3мёти пок0й и3 тишинY, бyди смирeнъ: ѓще ли ни2, въ молвЁ и3 мzтeжи: въ ск0рби же и3 печaли и3знури1ши жи1знь свою2, и3 кромЁ падeніz, никогдaже њбрsщешисz. бyди под8 всёми смирszсz, ћкw да t гDа возвышeнъ бyдеши. Мaлw на сeмъ ћкw ты2 сaмъ возвышaтисz бyдеши, ґ не бGъ возвышaетъ тS. и4бо твоE возвышeніе, t бGа є4сть tпадeніе: б9іе же возвышeніе во бlгодaти є3гw2 є4сть. Ѓще ты2 возвышaтисz бyдеши, бGъ сни1зитъ тS: ѓще снижaтисz бyдеши, бGъ возвhситъ тS, nбaче ѓще и3 бGъ возвышaлъ бы тS, тh же є3динaче смирeнъ бyди, ћкw да во вёки t гDа возвышeнъ њбрsщешисz. Смири1тесz бо пред8 гDемъ, и3 вознесeтъ вы2, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Їaкw+ за? н7ѕ</ref>.</verse>
	<verse number="в7">Пaмzтствуй смирeніz џбразъ: свою1 бо пл0ть t земли2 взsлъ є3си2, въ зeмлю же пaки п0йдеши. T небытіS въ бытіE приведeнъ є3си2, и3 пaки безвёстно є4сть, кaмw њбрати1шисz, и3 t бGа кaмw ўстр0енъ бyдеши. Сaмъ себE въ бытіE не привeлъ є3си2, нижE вёси, кaмw t бытіS сегw2 врeменнагw пресели1шисz: тёмже бyди смирeнъ, да съ прор0комъ сіE при1снw гlеши: гDи, не вознесeсz сeрдце моE, нижE вознес0стэсz џчи мои2: ни ходи1хъ въ вели1кихъ, нижE въ ди1вныхъ, пaче менE <ref>Pал0мъ Rл</ref>: и3 пaки: ѓзъ є4смь чeрвь, ґ не человёкъ, поношeніе человёкwвъ, и3 ўничижeніе людeй, ћкоже глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ к7а</ref>: кaкw бо ты2 не и4маши бhти смирeнъ, ничт0же t себE и3мёz; кaкw и4маши возвышaтисz, ничт0же соб0ю, кромЁ п0мощи б9іz, благоуг0дно содёzти могjй; Си1це смирeнъ бyди, ћкоже смирeнъ t бGа сотворeнъ є3си2. БGъ смирeнна тS сотвори2, тh же воз0сишисz: ничт0же тебЁ кромЁ себE что2 благоуг0дно содёzти попусти2, тh же вс‰ себЁ причитaеши, и3 њ себЁ возн0сишисz. Что2 и4маши, є4же не пріsлъ є3си2; ѓще же пріsлъ є3си2, что2 хвaлишисz, ћкw не пріeмь, глаг0летъ ґпcлъ <ref>№ Корjн. за? Rл</ref>;</verse>
	<verse number="G">Бyди смирeннw мhслz, смирeннw глаг0лz, смирeннw мyдрствуz, смирeннw вс‰ дёz, ћкw да безпретконвeнъ во всёхъ стезsхъ њбрsщешисz. Пaмzть, пл0ть и3 душA tкyду взsстасz; кто2 сі‰ сотвори2, и3 кaмw пaки п0йдутъ; но себE внyтрь ўви1ждь, ћкw вeсь тлS є3си2. Вни1кни внyтрь и3 познaй, ћкw вс‰ сyть въ тебЁ сyєтна: ничт0же є3си2 кромЁ бlгодaти гDни, т0чію тр0сть прaздна, дрeво непл0дно, травA и3зс0хшаz въ сожжeніе nгню2, рyбъ повeрженъ на гн0ищи, дeлвь грэх0вна, всёмъ сквeрнымъ и3 безсловeснымъ страстeмъ вмэсти1лище преизоби1льно, и3 и3сп0лненъ всsкагw беззак0ніz сосyдъ. Не и4маши t себE ничт0же блaго, ничт0же благоуг0дно, т0чію грёхъ и3 преступлeніе: нижE в0зрасту своемY приложи1ти м0жеши лaкоть є3ди1нъ, нижE сотвори1ти бёла и3ли2 чeрна влaса <ref>Матf. за? д7i</ref>.</verse>
	<verse number="д7">Не возноси1сz сaномъ, ѓще и4маши є3го2, нижE старёйшинства вели1чествомъ: не на сaны бо тaмw зрёти бyдутъ, но на дотбродётєльнаz и3справлє1ніz: не на величaніе и3 гордhню и3 благоплемє1нства, но на кр0тость и3 смирeніе. не въ гордhни бо и3 величaніи, но во смирeніи нaшемъ помzнyлъ ны2 є4сть гDь, и3 и3збaвилъ ны2 є4сть t вр†гъ нaшихъ, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ рlє</ref>: њбрsщутсz бо мн0жайшіи, здЁ неслaвни, тaмw слaвни: здЁ безчeстни, тaмw чeстни: слaвни же и3 чeстни здЁ, тaмw въ вели1цэмъ безчeстіи бyдутъ: благор0дніи мjра сегw2 tвeржени, худор0дніи же пріsти: г0рдіи и3 богaтіи въ геeннэ, ни1щіи же въ небeсномъ цaрствіи: возносsщіисz съ бёсы, смирeнніи же съ гDемъ: не сицев0 бо тaмw лицемёріе, ћкоже здЁ: премэни1тъ бо тaмw ког0ждо гDь, и3 постaвитъ вс‰ въ своeмъ прaведнэмъ и3 нелицемёрнэмъ мёрилэ. тёмже ни є3ди1ною вeщію возноси1сz, но во всeмъ всегдA смирeнъ бyди, смирє1ннаz гонн2, смирє1ннаz мyдрствуй, ћкw да t гDа самaгw возвышeнъ бyдеши.</verse>
	<verse number="є7">Е#ли1кw ти2 є4сть вели1къ сaнъ, толи1ко и4мать бhти и3 смирeніе: є3ли1кw вели1ко почитaніе, толи1ко и4мать бhти и3 себE во смирeніи презрёніе: є3ли1кw человёцы возн0сzтъ тS, толи1кw смирeнъ бyди: є3ли1кw почитaютъ и3 слaвzтъ, толи1кw безчeстна себE бhти вмэнsй: не возвышaйсz к0имлибо и3справлeніемъ, да не tвeрженъ t бGа бyдеши: не помышлsй, нижE глаг0ли, ћкw сіE и3спрaвихъ, и3спрaвихъ џно, да не вс‰ тво‰ пред8 nчи1ма твои1ма внезaпу разсhплютсz. Ѓще бы что2 и3спрaвилъ є3си2 бlг0е, глаг0ли, ћкw не ѓзъ, но благодaть гDнz со мн0ю: не тaкw бо во и3справлeніи нaшемъ спасeніе нaше є4сть, ћкоже въ ми1лости хrт0вэ: є4же бо что2 х0щетъ, пріи1метъ бGъ, ґ є4же не х0щетъ, tвeржетъ: бGу вс‰ причитaй, ћкw да и3 џнъ вс‰ сво‰ тебЁ привмэни1тъ, и3 во всeмъ ти2 бyдетъ ск0рый пом0щникъ. Не желaй старёйшинства, нижE к0еz чeсти на земли2, нижE чeстна и3 дост0йна себE во всeмъ бhти разумёй, но пaче всёхъ худёйша себE бhти вмэнsй, Тогдa бо чeстенъ и3 дост0инъ бyдеши, є3гдA безчeстна себE бhти возмни1ши: тогдA вели1къ бyдени, є3гдA мaла себE бhти ўразумёеши: тогдA что2 бyдеши, є3гдA ничт0же себE бhти вмэни1ши.</verse>
	<verse number="ѕ7">Џбразъ тебЁ смирeніz соб0ю показA гDь: смири1лъ: себE послушли1въ бhвъ дaже до смeрти, смe1рти же крeстныz. T смирeніz раждaетсz послушaніе и3 повиновeніе, t гордhни же прерэковaніе и3 непок0рство. T смирeніz къ бGу присвоeніе, t гордhни же t негw2 tпадeніе. Не и4маши, человёче, чи11мъ горди1тисz, ничт0же бо и4маши t себE, ничт0же и4маши своE. Бhлъ ли є3си2 когдA прeжде въ вёцэ сeмъ; Не бhлъ є3си2. Вёси ли, є3гдA зачинaше тS во ўтр0бэ мaтерь, и3ли2 свои1мъ пр0мысломъ тaкw рождeнъ є3си2; Вёси ли, к0егw врeмене си1це возрaслъ є3си2, и3 въ коли1ку v3постaсь пришeлъ є3си2; разумёеши ли, въ кjй конeцъ пріи1деши; Ѓще ли си1хъ всёхъ не вёси, нижE разумёеши, почто2 ќбw всyе не во свои1хъ, но въ б9іихъ всёхъ горди1шисz; </verse>
	<verse number="з7">Буди смирeнъ и3 благоразyменъ: ѓще что2 тебЁ человёцы причитaютъ, бGу сі‰ вс‰ привмэнsй: t негw2 бо всE є4сть: џнъ вс‰ сотвори2. Не чуди1сz, и4бо и3нjи не разумёютъ, нижE вёдzтъ, ±же сyть б9іz: тh же вёдz не бyди безyменъ: тaмw причитaй, и3дёже ти2 св0йственно є4сть: тaмw привмэнsй, tкyду всE є4сть. T бGа всE є4сть, бGу вс‰ причитaй: џнъ є4сть всемY начaло, є3мY вс‰ привмэнsй: џнъ вс‰ содержи1тъ, тaмw вс‰ њбращaй. Смирeніz є4сть мёра пaче всёхъ лyчша, вмэнsти себE худёйша всеS твaри, всsкагw создaніz. Ѓще бо всеS твaри худёйша себE вмэнsти бyдеши, сегw2 рaди всеS твaри худёйшъ вмэнeнъ не бyдеши: сегw2 рaди всеS твaри хyждша себE бhти разумёй, да всеS твaри лyчшій t гDа вмэни1шисz.</verse>
	<verse number="}">Nбaче же смирeнъ бyди не безсловeснw, но въ рaзумэ прaвэ смиренномyдрствуzй: не безсловeснw всsкому безсловeсію смирsйсz, да не безсловeсному скотY ўпод0бишисz. Смирeніе бо съ рaзумомъ, ћкоже и3 и4на вс‰ прі‰та сyть: без8 рaзума же tвeржєна, и3 безсловeсніи бо ск0ти мн0гажды смирeнни бывaютъ, но не въ рaзумэ сегw2 рaди ник0еz же сyть дост0йни похвалы2: но ты2 въ рaзумэ смиренномyдрствуй, да не прельщeнъ и3 посмэsнъ t сопроти1вныхъ во всeмъ пребyдеши. тёмже въ рaзумэ прaвэ смиренномyдрствуй, ћкw да не преткновeнъ во всeмъ kви1шисz. И# ѓще смирeнъ є3си2, съ гDемъ соедини1шисz: ѓще же ли г0рдъ, tвeрженъ t негw2 бyдеши: ћкоже бо смирeніе м0жетъ спасти2, тaкw высокоyмнаz гордhнz погуби1ти, є4же на мытарЁ и3 фарісeи показaсz, и3 на и3нёхъ мн0зэхъ.</verse>
	<verse number="f7">Чт0 є3сть смирeніе; Смирeніе є4сть резумёти себE, и3 њ себЁ ничт0же: прaведно же є4сть разумёти себE ничт0же, понeже t ничесогw2 и3 створeнъ є3си2: нижE њ себЁ разумёти что2, понeже ничт0же и4маши t себE. Q к0ль нeсть смирeнію дост0йно! к0ль нёсть дост0йно ўдивлeнію! понeже t ничесогw2 сотворeни є3смы2: нижE вёмы, кaмw п0йдемъ, и3 ўстр0ени t гDа бyдемъ. T тли1 бо и3 худaгw всёzннагw мрaчнагw сёмене, мaніемъ гDнимъ рождeни є3смы2, въ смрaдъ же, прaхъ и3 пeпелъ премэни1мсz: душa же нaша ўстр0ена бyдетъ, ћкоже гDь сaмъ є3ди1нъ вёсть, и4же всёхъ є4сть творeцъ и3 зижди1тель.</verse>
	<verse number="‹">Да пріи1дутъ вси2 рaзумы земнор0дніи, да премyдрствуютъ вси2 філос0фствующіи, и3 ўдивsтсz б9іимъ чудесє1мъ, к0ль є4сть ди1венъ гDь, к0ль си1ленъ, к0ль є4сть млcтивъ и првdнъ въ совётэхъ пaче всёхъ сынHвъ человёческихъ! ћкw ничт0же трeбуz создA человёка, создaвъ же ничт0же трeбуетъ t негw2, т0чію рaзума прaва и3 покаsніz и4стинна: ћкw да познавaz благодэ‰ніz є3гw2, къ немY люб0вію прилэплsетсz: и3 ви1дz, ћкw ничт0же t себE и4мать, пребyдетъ всегдA смирeнъ, њ всeмъ благодарeніе и3 славосл0віе є3мY вhну приносS.</verse>
</chapter>
