<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="2" chapt="6" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA шестaz</title>
	<inscription>Њ є4же не њсуждaти кого2 и3нaго, но пaче сво‰ зрёти ѕл†z.</inscription>
	<verse number="№">Не суди1те, да не суди1ми бyдете, речE гDь: и4мже бо суд0мъ сyдите, сyдzтъ вaмъ: и3 въ ню1же мёру мёрите, возмёритсz вaмъ <ref>Матf. за? к7</ref>. Не суди2 всsкw, нижE восхищaй гDнz сaна: є3ди1нъ бо є4сть судіS бGъ, хотsй суди1ти живы6мъ и3 мє1ртвымъ: тh же человёкъ зeменъ сhй, себE смотри2, себЁ внимaй: и3 тh бо и4маши, њ нeмже судA дост0инъ є3си2: ты2 сaмъ њ свои1хъ судA њжидaеши, сaмъ сво‰ ѕлaz пред8 соб0ю и4маши, и3 на и3нaго дeрзостнэ наскакyеши: но бGъ вс‰ческаz сотвори1вый, сaмъ вс‰ да сyдитъ, тh же себE смирsй.</verse>
	<verse number="в7">Не суди2, ѓще не х0щеши бhти њсуждeнъ: ѓще и3 пресовершeнъ бhлъ бы є3си2, другaго всsкw не њсуждaй: ѓще же њсуждaеши, и3 ты2 томyжде судY вин0венъ є3си2, є3мyже и3 согрэшazй. Ѓще ты2 сaмъ цэломyдрствуеши, њсуждaеши же нецэломyдрствующаго, рaвенъ є3си2 и3 ты2 блyдъ творsщему. Ѓще ты2 и3 въ мaлэмъ не согрэши1лъ бы є3си2, и3нaго же согрэшaюща ненави1стнэ њсуждaеши, и3 ты2 т†zжде ѕл†z твори1ши, ±же и3 согрэшazй, пaче же и3 вsщше џнагw, восхищazй на сS сaнъ б9ій.</verse>
	<verse number="G">Не зри2 чужди1хъ грэхHвъ, но сво‰ ѕл†z смотрsй: не бо2 њ џнэхъ и3спhтанъ бyдеши, но  себЁ всsкw воздaси сл0во. Нёсть ти2 никоеsже потрeбы и3спhтовати и3нёхъ, кaкw кто2 живeтъ, кaкw согрэшaетъ: но ты2 себЁ внемли2, ѓще ты2 бGу ўгождaеши, ѓще ты2 бGоугHднаz твори1ши, ѓще ты2 подражaеши с™hхъ житію2, ѓще стопaмъ и4хъ послёдуеши, ѓще дёло твоE пріsтно є4сть пред8 бGомъ. Человёкъ њсуждazй и3нёхъ, ћкw ѕлолукaвое зерцaло є4сть, всёхъ въ себЁ и3з8wбражaетъ, себe же не ви1дитъ: и3ли2 ћкоже сквернaва бaнz, всёхъ и3змывaетъ, самa же въ блaтэ стои1тъ. Си1це и3нёхъ судsй, всёхъ смотрsетъ, кaкw кто2 ћстъ, кaкw піeтъ, кaкw согрэшaетъ: вс‰ зри1тъ, себe же не ви1дитъ. Ѓще кто2 и3 въ мaлэмъ чёмъ согрэши1тъ, вeліе є4сть, ґ є4же џнъ и3 вели1ко согрэшaетъ, ничт0же є4сть: х0щетъ бо да є3гw2 грэхA никт0же вёсть, никт0же знaетъ, да є3гw2 вс‰ презирaютъ и3 молчaтъ, џнъ же всёхъ ћвэ њглаг0луетъ, сyдитъ и3 њклеветyетъ.</verse>
	<verse number="д7">Не њсуждaй, нижE чуди1сz человёческому согрэшeнію, но пaче чуди1сz, ѓще кто2 возм0жетъ ўгонзнyти нhнэшнzгw врeмене врaжіихъ сэтeй, ѓще кто2 возм0жетъ соблюсти2 себE пред8 бGомъ чи1ста: и4бо х0дитъ сатанA ћкw лeвъ рыкaz, и3 и3щaй кого2 поглоти1ти: тщи1тсz, промышлsетъ њ человёческой поги1бели: х0щетъ да ни є3ди1нъ кто2 бyдетъ сэтeй є3гw2 своб0денъ <ref>№ Петр. за? …г</ref>. Пaмzтствуй ќбw и3 ты2 своS согрэшє1ніz, ћкw ѓще и3 не х0щеши, мн0гажды согрэшaеши: и3 ±же ненави1диши, сі‰ любeзнw твори1ши: в0лею и3 нев0лею плэнeнъ є3си2 ко грэхY: в0лею и3 нев0лею впaдаеши въ преступлeніе.</verse>
	<verse number="є7">И# кт0же грэхA є4сть своб0дь; кто2 њбрsщетсz ни въ чeмже пови1ненъ; кто2 непричaстенъ є4сть грэхY, ѓще и3 є3ди1нъ дeнь бyдетъ животA є3гw2; Въ беззак0ніихъ бо зачaти є3смы2, и3 во грэсёхъ роди2 нaсъ мaти нaша <ref>Pал0мъ н7</ref>: Ѓще не въ т0мъ грэсЁ, то2 въ и3н0мъ: ѓще не въ вели1цэмъ, то2 въ мaломъ: nбaче вси2 согрэшaемъ, вси2 преступaемъ, вси2 грёшни є3смы2, вси2 нeмощни, вси2 ко всsкому грэхY прекл0нни, вси2 трeбуемъ ми1лости б9іz, вси2 трeбуемъ человэколю1біz є3гw2: не њправди1тсz бо пред8 гDемъ всsкъ живhй, гlетъ прbр0къ <ref>Pал0мъ рм7в</ref>.</verse>
	<verse number="ѕ7">Сегw2 рaди не њсуждaй согрэшaющагw, не восхищaй б9іz судA: є4же бо хrт0съ себЁ њстaви, ты2 сопроти1вникъ є3мY не бyди. Ѓще и3 ћвэ nчи1ма свои1ма согрэшaющаго ви1диши, не поноси2 є3мY, ни г0рдостнw судA и3зноси2, да не и3 сaмъ сі‰ пострaждеши: судsй бо кто2 кого2 въ чeмъ, сaмъ сіE всsко пострадaти и4мать: но и3 ми1лостивнэ согрэшeніе є3гw2 покрhй, и3 человэколю1бнэ преступлeніе, ѓще м0жеши, и3спрaви: ѓще ли ни2, то2 молчaніемъ, себE њсуждazй, премини2: довHльна бо тебЁ сyть сво‰ ѕл†z, нeже смотрёти и3нaгw грэхи2.</verse>
	<verse number="з7">Почто2 зри1ши сучeцъ въ џцэ брaта твоегw2, въ своeмъ же бервнA не чyеши, речE гDь <ref>Матf. за? к7</ref>; Ви1диши чуждhz грэхи2, сво‰ же презирaеши: не њсуждaй ќбw ты2 ни є3ди1наго, да не ћкw фарісeй и3 сaмъ њсyдишисz. Не глаг0ли, ћкоже фарісeй слэпотствyz глаг0лаше: б9е, благодарю1 тz, ћкw нёсмь, ћкоже пр0чіи человёцы: хи6щницы, непрaвєдницы, прелюбодёє, и3ли2 ћкоже сeй мытaрь <ref>Луки2 за? п7f</ref>: тогH бо рaди t негw2 њсуждeнный њправди1сz, суди1вый же є3го2 г0рдостнэ њсуждeнъ бhсть. Не мни2, ћкw вси2 грёшніи, тh же т0чію є3ди1нъ прaведенъ є3си2: вси2 ѕлjи, тh же т0чію є3ди1нъ блaгъ є3си2. Не и3нёхъ суди2, но себE: не и3нёхъ ўкорsй, но ѕлёйша всёхъ себE бhти вмэнsй никог0 бо тaкw вёси, ћкоже себE: ни чіE тaкw вёдати м0жеши согрэшeніе, ћкоже своS недостaточєства.</verse>
<verse number="}">Ѓще и3 наиѕлёйша кого2 ви1диши, не њсуждaй, нижE мyцэ дост0йна согрэшaющаго бhти и3менyй, но ±же недовёдwми t человBкъ, бGу сі‰ њставлsй: џнъ сі‰ вёсть, ћкw вс‰ создaвый: џнъ є4же х0щетъ, ўстр0итъ, ћкоже вёсть, ћкw бGъ всеси1ленъ. Пaмzтствуй принесeнную ѓгGломъ ко стaрцу дyшу, и3 вопрошaющымъ: гдЁ воврещи2 повели1тъ ю5, понeже въ п0мыслэ ю5 њсуди2, ћкоже во nтeчникэ гlетъ;</verse>
<verse number="f7">Не ревнyй, нижE зави1ди согрэшaющему, нижE u22тэшaйсz њ чіeмъ согрэшeніи, но пaче ми1лостивъ и3 жaлостивъ бyди њ согрэшaющемъ. Ѓще м0жеши, помози2 є3мY къ востaнію, подaждь рyку п0мощи: ѓще ли не м0жеши, понE моли1тствуй њ нeмъ: не вели1ко бо пріsтъ согрэшazй, нижE преслaвно что2 получи2 преступazй: не приwбрётеніе к0е пріeмлетъ, но пaче тщетY: не ўтэшeніе и3 рaдость, но ск0рбь и3 печaль нyжда вкуси1вши грэхA, вкуси1ти и3 г0рести, здё ли, и3ли2 nнaмw: и4накw бо бhти нёсть м0щно.</verse>
<verse number="‹">Не рaдуйсz њ падeніи бли1жнzгw, но пaче плaчи и3 рыдaй, вмэнsz џнагw падeніе, ћкоже своE: понeже бли1жнzго ћкоже себE люби1ти заповёдано бhсть. Ѓще падeтъ врaгъ тв0й, не њбрaдуйсz њ нeмъ, нижE њ соблазнeніи є3гw2 возноси1сz, глаг0летъ соломHнъ <ref>При1тч. к7д</ref>. Не ўтэшaйсz њ согрэшeніи и3 и3нaгw, да и3 њ твоeмъ бёси и3 человёцы не порaдуютсz: не вeліz бо рaдость њ согрэшeніи, но пaче печaль и3 боsзнь њ себё: бёси бо т0чію рaдуютсz њ поги1бели грёшныхъ, понeже и3 сaми всеконeчнэ погиб0ша: человёкъ же њ спасeніи человёческомъ рaдоватисz д0лженъ є4сть, да и3 сaмъ спасeніе получи1тъ, и3 њбрsщетъ t бGа ми1лость, нhнэ, и3 въ дeнь судA, ґми1нь.</verse>
</chapter>
