<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="2" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA вторaz</title>
	<inscription>Њ є4же дёлати подобaетъ рaзумомъ и3 храни1ти гDнz зaпwвэди.</inscription>
	<verse number="№">Рек0хомъ, ћкw пeрвэйшаz винA и3 начaло бhсть ґдaмлю падeнію безyміе, благ0му же дёланію и3 начинaнію рaзумъ, nбaче же прaвъ и3 и4стиненъ рaзумъ глаг0лю: рaзумъ бо со и4стиною пріsтенъ є4сть, кромё же и4стины, tвeрженъ є4сть. Прaвъ же рaзумъ возрастaетъ и3 ўмножaетсz t дёланіz ќмнагw, и3 t хранeніz гDнихъ зaповэдей, ћкоже и3 въ раи2 ґдaму заповёдано бhсть дёлати и3 храни1ти: но понeже не дёлаше рaзумомъ, сегw2 рaди не сохрани2 заповёданіz.</verse>
	<verse number="в7">И# бёси бо мнsтсz бhти премyдри и3 разyмни, nбaче не пребывaютъ, нижE пребhти х0щутъ во и4стинэ, сегw2 рaди tвeржени сyть. Ћкоже непріsтна є4сть ми1лость кромЁ и4стины, си1це нижE премyдрость непрaведна: но nбоS nс0бнw да соравнє1на бyдутъ, ћкоже гlетъ прbр0къ: млcть и3 сyдъ воспою2 тебЁ, гDи, пою2 и3 разумёю въ пути2 непор0чнэ <ref>Pал0мъ R</ref>. Си1це и3 рaзумъ рaвенъ съ прaвдою, воспэвaти и3 и3мёти подобaетъ безпор0чнw.</verse>
	<verse number="G">НичесHже бGъ тaкw трeбуетъ и3 лю1битъ ћкоже рaзумъ прaвъ и3 и4стину, њ сeмъ бо и3 п0двигъ нaмъ є4сть, њ сeмъ и3 труды2, њ сeмъ и3 попечє1ніz, да получи1мъ прaвъ рaзумъ, и3 содержи1мъ и4стину, и3 пребyдемъ въ нeй несоврaтнw дaже до кончи1ны. Бyди ми2 вёренъ до смeрти, и3 дaмъ ти2 вэнeцъ жи1зни, гlетъ гDь <ref>Ґпок. гл+а в7</ref>. Разврaтнw же сопроти1въ и4стинэ вс‰ мyдрствующе и3 гlюще, ѓще и3 велемyдрствуютъ, ѓще и3 многок0знствуютъ, лжY вмёстw и4стины представлsютъ: nбaче лжA прaвдою никогдaже бhти м0жетъ, нижE гDви пріsта є4сть.</verse>
	<verse number="д7">Мнsтсz же и3 є3ретіцы2, и3 вси2 ѕлЁ мyдрствующіи бhти премdри и3 разyмни: но ќбw не пребывaютъ, нижE пребhти х0щутъ во и4стинэ. Помрачи1шасz бо въ рaзумэ, и3 њслэп0ша лжeю: сегw2 рaди мyдрость и4хъ tвeржена, и3 поглощенA бhсть. Не пріsта є4сть мyдрость со лжeю, нижE філос0фіа съ непрaвдою: ћкоже и3 зaпаднагw сосл0віz любомyдрцы, сопроти6внаz цRкви мyдрствующіи, и4стину въ непрaвдэ содержaще, кaкw пріsты и4мутъ t бGа бhти; Никaкоже.</verse>
	<verse number="є7">Рaзумъ ўклонszйсz и4стины, непрaвъ, нижE t бGа пріsтенъ є4сть рaзумъ: и3 њбрэтazйсz кто2 въ нeмъ, въ ѕлолукaвнаz дBйства нисх0дитъ, и3 бёсу подпaдаетъ во влaсть nтцY лжЁ, и3 въ разли1чіе впaдаетъ є3ретjческое. Взыскyzй же прaвагw и3 и4стиннагw рaзума, взыскyетъ гDа, и3 њбрsщетъ є3гw2: нигдёже бо никт0же њбрэсти2 є3гw2 м0жетъ, т0чію въ рaзумэ прaвэ и3 и4стинэ.</verse>
	<verse number="ѕ7">Ћкоже стрэлsющіи непрaвw, далeче погрэшaютъ цёлz, си1це и3 непрaвw мyдрствующіи, далeче tстоsтъ рaзума б9іz: и3 приближeніz є3гw2 мн0зи желaютъ, мн0зи рaтzтсz, мн0зи њ сeмъ тщaніе и4мутъ, nбaче не вси2 рaвнw, и3 прaвw въ цёль намэрsютъ. сегw2 рaди далeче цёлz tстоsтъ въ безвёстіи.</verse>
	<verse number="з7">Рождeнное t пл0ти, пл0ть є4сть: рождeнное же t д¦а, д¦ъ є4сть, гlетъ гDь <ref>Їwа= за? }</ref>. Ћкоже пл0ть  пл0ти сочетazсz, раждaетъ пл0ть: си1це и3 прaвъ и3 и4стиненъ рaзумъ, соединszсz въ познaніи всёхъ вещeй рaзуму б9ію, зачинaетъ начaтокъ д¦а, и3 по пождaтельномъ врeмени, въ води1мыхъ п0двизэхъ всегдA пребывazй, раждaетъ д¦ъ. Стрaха бо, речE, ради твоегw2 во чрeвэ пріsхомъ и3 поболёхомъ, и3 роди1хомъ д¦ъ спасeніz гDни бlгодaти, и3 б9eственныz любвE є3гw2, глаг0летъ прbр0къ <ref>И#сaіи гл+а к7ѕ</ref>. Не и3мёzй же прaвагw рaзума, никогдaже сегw2 получи1тъ.</verse>
	<verse number="}">Nбaче же, хотsй кто2 и3мёти прaвъ рaзумъ, дёланіz ќмнагw всегдA трeбуетъ, не дёлаzй бо ўмA рaзумомъ, нижE тщaйсz њ сeмъ, ѓще и3 є4сть є3стeственный, и3ли2 t внёшнихъ любомyдрцєвъ ўчи1мый рaзумъ, ничт0же п0льзуетъ: ћкоже злaто въ земли2 сyщее, недёланное же и3 непережжeнное въ мaлой цэнЁ є4сть: и3ли2 ћкоже дрeво не исчищaемо, не прицэплsемо, не пресаждaемо, мaлъ и3 не слaдокъ пл0дъ прин0ситъ. Е#ли1кw же и4мъ кто2 наипaче дёлати бyдетъ, толи1къ пл0дъ и3 прострaнство ќзритъ.</verse>
	<verse number="f7">Дёланіе ќмное, и4мже и4мамы прибли1житисz, и3 совершeннw присоедини1тисz гDви, сіE є4сть: є4же познaти пeрвэе всю2 твaрь, ви1димую и3 разумэвaемую, t когw2 и3 чесw2 рaди сотворенA бhсть, и3 кaмw дви1жима, и3 њбращaема є4сть, и3 ўвёритисz њ сeмъ и4стиннw. Тaже себE, и3 всE є4же њ себЁ тaинство, тaже и3 вс‰ є3гw2 бlгодэ‰ніz. Џвw, глаг0лю, рaзумъ прaвъ, и3 и4стиненъ є4сть, познaти вс‰ сі‰ подр0бну, во є4же ни є3ди1ной вeщи t негw2 ўтаeннэй, и3 недоумённэй бhти, и3 ўглуби1ти сіE въ себE д0лгимъ врeмененмъ, во є4же бhти є3мY съ си1мъ, ћкw є3диносрaсльну, и3 во є3ди1но соединeнну. Не доспёвый же въ сі‰, и3 дерзazй высHкаz њ себЁ мyдрствовати, и3 бGосл0вити, ѓще и3 всю2 мyдрость мjра сегw2 и3звhче, безyменъ и3 во всeмъ слёпъ є4сть, и3 сэтeй ѕлок0зненнагw не ўбэжи1тъ.</verse>
	<verse number="‹">Nбaче хотsй кто2 ўд0бнэе пріити2 въ познaніе твaри, въ познaніе себE, тaже и3 гDа, да чтeтъ наичaстэе кни1жицу, наречeнную седмоднeвникъ, въ нeмже њ сeмъ прострaннэе начертaхомъ. Сі‰ же вс‰ не м0гутъ бhти кромЁ трудA, и3 ѕёльнагw п0двига, и3 ќмнагw всегдaшнzгw дёланіz, и3 пождaтельнагw долговрeменнагw врeмене. Ћкоже зeрно пшени1чно въ зeмлю ввeржено бhвши, не ѓбіе возращaетъ клaсъ: и3ли2 квaсъ въ муки2 сaти три2 вложeнъ бhвши не ѓбіе вскисaетъ, по при1тчи є3ђльской: є3г0же пріeмши женA душA, квaсъ сл0ва б9іz скры2 въ муки2 сaтахъ трeхъ тричaстномъ души2, согрэвaz и3 квaсz въ себЁ сл0во б9іе, д0лгимъ врeменемъ, д0ндеже вскисE всE, въ познaніи и просвэщeніи рaзума, и3 всегw2 њ себЁ тaинства <ref>Матf. за? н7г</ref>.</verse>
</chapter>
