<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="2" chapt="8" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA nсмaz</title>
	<inscription>Њ є4же всегдA кazтисz и3 плaкати њ согрэшeніихъ свои1хъ, во ю3д0ли сeй плачeвнэй.</inscription>
	<verse number="№">Кaйсz, человёче, на всsкъ дeнь њ свои1хъ согрэшeніихъ, и3 плaчи њ ни1хъ дeнь и3 н0шь: кaйсz, не презирaй и3 малёйшагw согрэшeніz. Ѓще бо м†лаz презирaти бyдеши, и3 њ вели1кихъ по сeмъ вознеради1ши: но кaйсz, и3 дaже до мaла не прeзри согрэшeніz, ѓще и3 всsкагw жив0тна малёйше бyдетъ: нyжда бо разорeніемъ є3ди1ныz мaлыz зaповэди, прHчимъ вели6кимъ сопротивлsтисz, ћкоже нёкто речE. Не глаг0ли: сіE ничт0же, ничт0же џно: но не прeзри дaже до прaздна сл0ва, дaже до п0мысла т0нка: и3 њ прaзднэмъ бо сл0вэ tвётъ дaти и4маши въ дeнь сyдный, ћкоже сaмъ гDь речE <ref>Матf. за? м7з</ref>. На всsкъ дeнь, на всsкое врeмz кaйсz: понeже непрестaннw пред8 бGомъ согрэшaеши, на всsкъ дeнь тмaми тeмъ пред8 ни1мъ беззак0ннуеши. Кaйсz, плaчи и3 рыдaй во всeй жи1зни твоeй, ничт0же бо дост0йно рaдости и3 весeлиz въ вёцэ сeмъ њбрsщеши: ничт0же дост0йно благомhсліz и3 благодeнствіz нaйдеши, т0чію плaчь и3 рыдaніе: и3 рождeніе бо твоE въ мjръ плачeвно, и3 жи1знь твоS въ воздыхaніи, кончи1на же твоегw2 жи1тельства, смeрть, ск0рбь, и3 г0ресть души2.</verse>
	<verse number="в7">Нёсть ничт0же и4но мjръ сeй со нрaвы свои1ми, т0чію ю3д0ль грэх0внаz, и3 дeбрь плачeвнаz: ничт0же въ нeмъ є4сть благополyчно, т0чію грёхъ: ничт0же достохвaльно, т0чію преступлeніе: ничт0же рaдостно, т0чію ск0рбь и3 печaль, т0чію плaчь и3 воздыхaніе: всsка главA въ болёзни, и3 всsкое сeрдце въ печaли: t н0гъ дaже до главы нёсть въ нaсъ цёлости, ћкоже глаг0летъ прbр0къ: нёсть плaстырz, ни приложeніz, нижE є3лeа <ref>И#сaіи №</ref>. Сегw2 рaди да и3злію1тъ твоS nчесA, ћкw водотHчіz, слeзы дeнь и3 н0щь: не дaждь ўтрезвeніz себЁ, и3 да не премолцaетъ зёница џчію твоeю, гlетъ прbр0къ <ref>Пла? Їерем. гл+а в7</ref>.</verse>
	<verse number="G">Плaчи ќбо, пaче же и3 рыдaй: ничт0же бо и3звёстнэйше въ мjрэ семъ и4маши, рaзвэ плaча: ничт0же благопотрeбнэйше нaйдеши, рaзвэ рыдaніz. Не плaча ли дост0йна жи1знь твоS; не рыдaніz ли дост0йно твоE въ мjрэ пребывaніе; и4бо на всsкъ дeнь беззак0ннуеши. Tвсю1ду сBти, tвсю1ду тенє1та: кт0 бо t нaсъ грэхY непричaстенъ; кто2 непови1ненъ; кт0 ли чи1стъ пред8 бGомъ, ѓще и3 є3ди1нъ дeнь бyдетъ животA є3гw2; Не вси1 ли ћкw пeкла њчерни1хомсz; ћкw срацhни бhхомъ; Не всsкіz ли сквeрны и3 лукaвства и3сп0лнени є3смы2; Грэси2 мн0зи, пл0ть немощнA, стр†сти безчи1сленны, рaтницы си1льніи, смeрть безвёстнаz, пред8 nчи1ма гр0бъ, по смeрти сyдъ, по судY падeніе жрeбіz неизвёстное.</verse>
	<verse number="д7">Вси2 с™іи плaкаху и3 рыдaху во всeй жи1зни своeй: бhша и5мъ слeзы хлёбъ дeнь и3 н0щь <ref>Pал0мъ м7а</ref>, и3 питіE своE плaчемъ растворsху, ћкоже гlетъ прbр0къ <ref>Pал0мъ Rа</ref>. Плaкаху прbр0цы, плaкаху ґпcли, плaкаху с™ли, м§ницы, страдaльцы, чернори1зцы, пустынножи1теліе, пaче же и3 сaмъ хrт0съ, сегw2 не трeбуz, но нaше nкаsнство њплaкиваz, слeзы и3спущaше: ви1дэ бо грaдъ Їеrли1мъ, и3 плaкасz њ нeмъ, глаг0лz: q ѓще бы разумёлъ є3си2 и3 ты2 въ дeнь сeй тв0й, є4же ко смирeнію твоемY, нhнэ же скрhсz t џчію твоeю <ref>Луки2 за? §з</ref>! Никт0же ви1дэ на земли2 гDа смэю1щасz, но пaче плaчущасz. Сегw2 рaди и3 ты2 всегдA плaчи и3 рыдaй во ю3д0ли сeй.</verse>
	<verse number="є7">Плaчи ќбw, ћкw во грэсёхъ роди1лсz є3си2 въ мjръ, и3 непрестaннw на всsкъ дeнь пред8 гDемъ тмaми тє1мъ согрэшaеши. Плaчи, ћкw мн0ги и4маши рaтники и3 супостaты, гони1тели неви1димы, безс0нны, невещeственны, џгнь въ рукaхъ держaщыz, и3 цRковь б9ію пожещи2 хотsщыz, ћкоже нёкто речE. Плaчи, поминaz смeрть, ћкw ўмрeти и4маши, въ тлю2 и3 пeпелъ њбрати1шисz. Плaчи, ћкw проити2 и4маши стрaшнаz мыт†рства духHвъ воздyшныхъ, и3 и3стsзанъ бhти дaже до прaздна сл0ва, дaже до п0мысла т0нка.</verse>
	<verse number="ѕ7">Кто2 не воздыхaетъ г0рцэ въ долгaхъ сhй; кто2 не плaчетсz въ темни1цэ сэдS; кто2 не рыдaетъ смeрти надёzсz; тh же во всёхъ си1хъ њбрэтazйсz, кaкw не и4маши плaкати, пaче же и3 рыдaти во ю3д0ли сeй плачeвнэй, въ тeмныхъ и3 сёни смeртнэй пребывaz, њтzгчeнъ сhй разли1чными долги2, и3 безчи1сленными беззак0ніи и3 грэхи2, ничесHже и3нaгw надёzсz, т0чію смeрти, т0чію tсю1ду разлучeніz; кaкw когдA и4маши бhти безпечaленъ и3 безбоsзненъ во всeй жи1зни твоeй; кaкw не и4маши всегдA плaкати и3 рыдaти, ви1дz толи1ки бэды2 предлеэжaщыz; Сегw2 рaди да и3зведутъ џчи нaши слeзы, и3 вёжди нaшz и3злію1тъ в0ды: занE глaсъ плaча слhшанъ t сіHна, глаг0летъ прbр0къ <ref>Їерем. гл+а f7</ref>.</verse>
	<verse number="з7">Њбразовaше ти2 и3спeрва ґдaмъ плачeвное сіE житіE: ѓбіе бо по и3згнaніи рaйскомъ сёдъ прsмw вост0ка, не смэsшесz, но плaкаше г0рькw: ничт0же и4но бЁ ўпражнeніе є3гw, т0чію рыдaніе: и3 тyю пёснь всегдA во ўстёхъ свои1хъ њбносS глаг0лаше: ўвы2 жи1зни моеS tпадeніе! ўвы2 мнЁ! что2 пострадaхъ; коли1кихъ бл†гъ лиши1хсz; вмёстw раS, тлённый сeй мjръ, вмёстw бGа и3 ѓгGлwвъ є3гw2, съ бёсы пребывaніе: вмёстw пок0z, трyдъ: вмёстw жи1зни, смeрть: вмёстw рaдости и3 весeліz, плaчь и3 рыдaніе.</verse>
	<verse number="}">Ћкоже прbр0къ їеремjа семY согласyz гlаше: кто2 дaстъ главЁ моeй в0ду, и3 nчи1ма мои1ма и3ст0чникъ слeзъ, да восплaчусz дeнъ и3 н0щь людeй си1хъ; путіE, речE, сіHни рыдaша, ћкw нёсть ходsщихъ по ни1хъ: њскудёста џчи мои2 слезaми, смути1сz с®це моE, разсhпасz на земли2 слaва моS, разсhпасz на земли2 рaдость сердeцъ нaшихъ: и3збрaнніи t пёсней свои1хъ ўмолк0ша, њбрати1сz въ плaчь ли1къ нaшъ <ref>Їерем. f7</ref>. Кaкw не лёпо є4сть плaкати и3 рыдaти въ сeмъ житіи2, толи1ки вины2 пред8 nчи1ма и3мyще; и3дёже бо ѓще џчи своS њбрати1ши, ничт0же и4но, т0чію плaчь ќзриши: и3дёже ќши своS прострeши, т0чію рыдaніе ўслhшиши. Tвсю1ду бо бэды6, tвсю1ду в0пли и3 воздых†ніz: бэды6 во грaдэ, бэды6 въ пустhни, бэды6 въ рэкaхъ, бэды6 въ м0ри, бэды6 t разбHйникъ, бэды6 t лжебрaтій, ћкоже глаг0летъ ґпcлъ <ref>Корjн. за? р§г</ref>. џво глаг0лю: tвсю1ду плaчь и3 рыдaніе.</verse>
	<verse number="f7"> Плaчите и3 рыдaйте, ћкw нёсть tвращeнъ гнёвъ ћрости гDни, глаг0летъ прbр0къ <ref>Їерем. гл+а №</ref>. Кaкw не и4маши плaкати во всeй жи1зни своeй; кaкw не и4маши рыдaти, ви1дz толи1ки бэды6 и3 неудHбства, скHрби же и3 печ†ли; Tвсю1ду бо врази2, tвсю1ду навBтницы, tвсю1ду боsзнь и3 стрaхъ, tвсю1ду трeпетъ и3 недоумёніе. Пріи1детъ бо смeрть, пріи1детъ разлучeніе, и3 стрaшное на воздyсэ t духHвъ и3стzзaніе, и3 получeніе чaсти недовёдомыz. Кт0 бо тaмw и3звёстнw вёсть, что2 пріи1метъ; кто2 њ сeмъ и3звэщeніе и4мать; Пріи1детъ бо тaмw душA, и3дёже є3щE никогдaже бЁ: ўви1дитъ тaмw, є3гHже є3щE никогдaже ви1дэ: ўслhшитъ тaмw, є3гHже є3щE никогдaже слhша.</verse>
	<verse number="‹">Тёмже плaчи, пaче же и3 рыдaй: ничт0же предпочтeннэйше въ вёцэ сeмъ пaче плaча и3 тeплыхъ слeзъ и3мёй: плaчь бо њмывaетъ дyшу, ўбэлsетъ всsко потемнёніе, њчищaетъ с0вэсть, просвэщaетъ ќмъ, растерзaетъ грэхHвныz ќзы, заглаждaетъ рукописaніе всsкихъ беззак0ній. Плaчи ќбw, и3 тeплыz слeзы и3зливaй, да њмhешисz t мн0гихъ беззак0ній, да њчи1стишисz t всsкагw грэхA, да ўбэли1шисz пaче снёга <ref>Pал0мъ н7</ref>, да душeвныz слэпоты2 и3збhвши, ќмныма nчи1ма свэтлёе пр0зриши, да потопи1ши въ м0ри слeзномъ мhсленнаго гони1телz фараHна, да ўгаси1ши геeнскій плaмень, да вёчную своб0ду ўлучи1ши. и3 присносyщнагw животA спод0бишисz њ хrтЁ ї}сэ гDэ нaшемъ: є3мyже слaва, чeсть и3 держaва, со nц7eмъ, и3 с™hмъ є3гw2 д¦омъ, во вёки вэкHвъ да бyдетъ.</verse>
</chapter>
