<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="2" chapt="9" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA девsтаz</title>
	<inscription>Њ є4же пaмzтствовати всегдA смeрть, и3 не прельщaтисz тлёнными сегw2 мjра вещми2.</inscription>
	<verse number="№">Пaмzтствуй, человёче, всегдA смeрть, и3 всёхъ вещeй и3змэнeніе, и3 никогдaже настоsщымъ безсловeснw пригвозди1шисz: 	поминaй послBднzz тво‰, и3 во вёки не согрэши1ши, гlетъ сірaхъ <ref>Сіра&lt; гл+а з7</ref>. Пaмzтствуй, ћкw по смeрти и4нъ є4сть 	вёкъ, и4но пребывaніе, и3 гот0въ бyди: ћкw да на смeрть гот0въ бhвши, ко грzдyщей жи1зни съ добродётельнымъ и3справлeніемъ 	ўсeрднэ спэши1ши.  </verse>
	<verse number="в7">Пaмzтствуй стрaшное и3 трeпетное предстaніе суди1щу хrт0ву, и3дёже цaрь и3 кнsзь, в0инъ и3 граждани1нъ, богaтъ и3 ўб0гъ, вси2 	рaвнw и3 неwбиновeннw и3стsзани бyдутъ, вси2 въ стрaсэ и3 трeпетэ њбрsщутсz: вси2 дaже до прaздна сл0ва, дaже до п0мысла 	т0нка воздадsтъ сл0во: всsко помышлeніе человёческо и3сповёстсz тебЁ, гlетъ прbр0къ <ref>Pал0мъ o7є</ref>. Ничт0же тaмw њстaвzтъ 	без8 и3стzзaніz и3 кaзни: ничт0же бо сквeрно и3 нечи1сто вни1детъ въ цrтво нбcное, глаг0летъ гDь <ref>Ґпокал. гл+а к7а</ref>.</verse>
	<verse number="G">Прeжде смeрти ви1димыz ўмирaй неви1димw грэхY: ўмерщвлsй рaзумомъ плотскjz п0хwти, да њживeши гDви д¦омъ: tрэвaй сeрдце 	твоE t земнaгw пристрaстіz, да вмэсти1лище д¦у с™0му бyдеши: ћкw да и3звёстенъ своегw2 спасeніz бhвши, со дерзновeніемъ во 	врeмz и3сх0да речeши: гот0во сeрдце моE, б9е, гот0во сeрдце моE, воспою2 и3 пою2 во слaвэ моeй <ref>Pал0мъ н7ѕ</ref>. T тлёніz и3 	грэхA рождeнъ бhвши, и4накw t тлёніz и3 грэхA не свободи1шисz, нижE къ вёчному животY прeйдеши, т0чію смeртію и3 	разлучeніемъ.</verse>
	<verse number="д7">Тёмже прeжде всёхъ џбщагw воскресeніz тщи1сz ўмeршую грэх0мъ и3 страстьми2 безгрёшіемъ и3 безстрaстіемъ воскреси1ти дyшу, и3 жи1въ бhти всегдA гDви. Да си1це воскрeсши дyхомъ, не ў3бои1шисz ктомY врeменныz смeрти пл0тію: но пaче сaмъ є3S возжелaеши, во є4же всегдA бhти съ гDемъ: и3 во врeмz всёхъ и3з8 мeртвыхъ востaніz, внyтрь сyщею благодaтію, tвнё же нетлённыz пл0ти пріsтіемъ, ћкw свэтозaрнаz лучA просіsеши.</verse>
	<verse number="є7">Не ўводи1сz п0хотію плотск0ю, ни красот0ю врeменною: пaмzтствуй, ћкw вс‰ сі‰ прaхъ и3 пeпелъ сyть. Пaмzтствуй, ћкw всsка плотскaz п0хоть раждaетъ тsжесть: всsка плотскaz слaсть прин0ситъ г0ресть. Пaмzтствуй, ћкw вси2 ўмирaемъ, вси2 ћкw цвётъ ўвzдaемъ, и3 ћкw сёнь мимои1демъ, и3дёже ни цaрь, ни кнsзь, ни богaтъ, ни ўб0гъ, ни в0инъ, ни граждани1н пощадёнъ бyдетъ: но вси2 рaвнэ серп0мъ смeртнымъ пожaти бyдемъ.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не мни2, ћкw далeче є4сть смeрть, ћкw є3щE не ск0рw и3 не ѓбіе ќмреши: но помышлsй ћкw бли1зъ тебE ўжE є4сть: при к0рени жи1зни твоеS сэки1ра смeртнаz лежи1тъ, при двeрехъ суди1ще пред8 nчи1ма гр0бъ: землS гот0ва, въ ню1же п0йдеши. Не мни2, ћкw и3нjи т0чію ўмирaютъ, тh же не ќмреши: и3 кто2 поживeтъ и3 не ќзритъ смeрти, глаг0летъ прbрокъ <ref>Pал0мъ п7и</ref>; Ўмр0ша прbроцы, ўмр0ша патріaрси, ґпcли, с™и1тели, ўмр0ша м§ницы, прпdбніи, ўмр0ша вси2 с™jи, ўмр0ша кнsзи вели1цыи, велм0жи, цaріе, и3 вси2 t вёка бhвшіи ўмр0ша: тh же ли т0чію є3ди1нъ тaкw њстaнеши; Не бyди безyменъ и3 слёпъ: ћкоже бо со и3нёми зри1ши, си1це и3 съ тоб0ю всsкw неtмённw т0жде сбyдетсz.</verse>
	<verse number="з7">Бyди коегHждо днE, коегHждо часA на смeрть гот0въ: смeрть вhну въ пaмzти своeй и3мёй, не њбезпечaйсz никогдaже: въ џньже бо чaсъ не мнитE, сн7ъ чlвёческій пріи1детъ, глаг0летъ гDь <ref>Матf. за? Rг</ref>. Смeрть ћкw тaть є4сть, и3 ћкw хи1щникъ: є3гдA не чaеши, тогдA наипaче под8и1детъ тS: тогдa бо nнA наипaче подкрадaти њбhче. Ћкоже хотsщему б0льшую создaти жи1тницу, речeно бhсть: безyмне, въ сію2 н0щь и3стsжутъ дyшу твою2 t тебE, ґ ћже ў3гот0ва, комY бyдутъ; тaкw собирazй себЁ, ґ3 не въ бGа богатёzй <ref>Луки2 за? …ѕ</ref>.</verse>
	<verse number="}">	Ник0еже є4сть ѕло2 благи6мъ смeрть, но t страстe1й њблегчeніе, и3 съ гDемъ безпрепинaтельное д¦омъ соединeніе, и сожи1тіе: вeліz бо тzготA є4сть души2 во пл0ти жи1ти, и3 страстeй наси1лованіе и3мёти. Не б0йсz ты2 смeрти, т0чію въ безгрёшіи гот0въ на ню2 бyди: ѓще бо на смeрть гот0въ бyдеши, смeрти не ўбои1шисz: ѓще гDа всёмъ сeрдцемъ возлю1биши, сaмъ є3S прeжде желaтельнw возжелaеши. Не б0йсz ты2 смeрти пл0тію, т0чію грэхA, и3 t бGа tлучeніz ѕэлw2 блюди1сz. Не мню1 бо и4ныz мyки вsщшіz, т0чію стрaстное грэх0вное свzзaніе, и3 t бGа tчуждeніе: нижE и4но цaрствіе небeсное, т0чію t страстeй свобождeніе, и3 съ гDемъ люб0вію соединeніе. Не боsшесz сeй смeрти, и4же си1це глаг0лаше: и3зведи2 и3з8 темни1цы пл0ти и3 страстeй дyшу мою2, и3сповёдатисz и4мени твоемY <ref>Pал0мъ рм7а</ref>. Не мaлъ бо є4сть мрaкъ и3 тмA пл0ть и3 страстeй наси1лованіе. Что2 бо є4сть смeрть; т0чію всеконeчное t бGа tчуждeніе. Что2 ли жив0тъ; т0чію къ бGу совершeнное присоединeніе.</verse>
	<verse number="f7">ГдЁ нhнэ слaвніи; гдЁ богaтіи; гдЁ пи1щи и3 питіS наслаждaющіисz; гдЁ красот0ю и3 благолёпіемъ лицA красsщіисz; гдЁ п0хwти и3 жел†ніz своS и3сполнsющіи; не вси1 ли сjи смeртію скончaшасz; не всёхъ ли землS покры2, и3 пaмzть и4хъ съ шyмомъ и3счесзE; Нёсть ничт0же и3звёстно, люби1ти въ мjрэ, кромЁ бGа. Ѓще бо возлю1биши слaву, и3счезaетъ: ѓще возлю1биши богaтство, погибaетъ: ѓще возлю1биши сл†сти и3 красотY плотскyю, въ смрaдъ и3 гн0й њбращaетсz. Ничт0же по смeрти сі‰ пом0гутъ, т0чію к0ждо нaсъ t дёлъ, и3ли2 прослaвитсz, и3ли2 њсyдитсz.</verse>
	<verse number="‹">	Зри2, ћкw всю1ду суетA є4сть, всю1ду и3счезновёніе: нёсть нигдёже въ мjрэ сeмъ и3звёстнагw наслаждeніz и3 пок0z, т0чію въ сaмомъ гDэ бз7э. Мjръ бо сeй преврaтенъ є4сть, и3 ўд0бь премэни1теленъ: рaдость є3гw2 со ск0рбію, весeліе съ печaлію, слaва прел0жна, богaтство и3счезaемо, красотA въ прaхъ и3 пeпелъ прелагaема, наслаждeніе плотск0е въ смрaдъ и3 гн0й претворsемо, послэди1 же вс‰ сі‰ внезaпною смeртію пресэкaютсz и3 скончавaютсz: ничт0же благонадeжно, ничт0же вёчно, т0чію гDь бGъ є3ди1нъ, и3 є3гw2 прес™az бlгодaть.</verse>
</chapter>
