<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="2" chapt="10" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA десsтаz</title>
	<inscription>Њ є4же ћкw нёсть ни во є3ди1ной мjра сегw2 вeщи пок0z, т0чію во є3ди1номъ гDэ бз7э вёчный є4сть пок01й.</inscription>
	<verse number="№">Въ мjрэ сeмъ врeменномъ пок0z и3 ўтэшeніz не и3щи2, никогдaже бо є3гw2 њбрsщеши: ѓще и3 всE ўхищрeніе 	покaжеши, тишины2 и3 и3звёстнагw ўтэшeніz въ вёцэ сeмъ не наслади1шисz: не бо2 м0жетъ сіE тлённое и3 	врeменное ўстроeніе даровaти ми1ръ и3 пок0й душЁ, ѓще не гDь сaмъ бlгодaтію своeю ўпок0итъ, и3 ми1ръ 	є4й дaруетъ, ћкоже сaмъ речE: ми1ръ м0й даю2 вaмъ: ми1ръ м0111й њставлsю вaмъ <ref>Їwaн. за? м7и</ref>. Во мнЁ ми1ръ и3мёйте и3 пок01й, ґ не въ чес0мъ и4номъ.</verse>
	<verse number="в7">Внемли2, ѓще гдЁ ми1ръ и3 пок0й въ чес0мъ нaйдеши; ѓще гдЁ тишинY и3 и3звёстное ўтэшeніе получи1ши; въ 	слaвэ ли мjра сегw2; въ богaтствэ ли врeменномъ; въ пи1щи ли и3 питіи2; въ сластeхъ ли и3 п0хотехъ 	плотски1хъ; во снЁ и3ли2 лёности; въ красотЁ ли и3 любви2 плотстёй; и3ли2 въ чес0мъ и3н0мъ; но нёсть 	нигдёже t си1хъ ни є3ди1нагw ми1ра и3 пок0z, т0чію непрестaнное души2 томлeніе и3 мzтeжъ.</verse>
	<verse number="G">Но ќбw внемли2, ѓще є4сть во слaвэ и3 почитaніи сегw2 мjра пок0й и тишинA; нёсть вои1стинну: слaва бо 	мjра сегw2 вск0рэ и3змэнsетсz, пaче же смэшeнна є4сть съ безчeстіемъ и3 њболгaніемъ. Днeсь мн0гажды 	человёцы почитaютъ, ќтрw же безчeстzтъ: днeсь дHбраz вэщaютъ, ќтрw же ѕл†z: є3ди1ни слaвzтъ и3 	почитaютъ, друзjи же безчeстzтъ и3 хyлzтъ. Днeсь нёкто слaвимъ и3 почитaемъ бЁ, ќтрw же внезaпу 	њбезчeститсz. Не пребывaетъ слaва мjра сегw2 никогдaже tвсю1ду рaвнэ во є3ди1ной мёрэ стоsща, но 	всегдA ћкw лунA непрестaннw и3змэнsетсz.</verse>
	<verse number="д7">Но въ богaтствэ ли и3 и3мёніи є4сть пок0й и3 тишинA; Ни2 ќбо: богaтство бо вск0рэ и3счезaемо  и3 	погибaемо бывaетъ, и3 со ѕёльнымъ попечeніемъ и3 молв0ю бывaти њбhче, и3 никогдaже ми1ра и3 пок0z 	человёку дaруетъ. Е#ли1кw вsщшее богaтство, толи1кw мн0жайшыz молвы6 и3 попечє1ніz. Ѓще кто2 и3 	всегw2 мjра богaтство стsжетъ, всsкw t м0лвъ и3 t желaніz никогдaже престaнетъ: не ўдовлевaетсz си1мъ, но вsщшагw є3щE трeбуетъ: сaмъ себЁ вёры не є4млетъ, всегдA въ болёзни и3 стрaсэ є4сть, да t чесогw2 не 	њскудёетъ. T всёхъ и4мать з†висти, t всёхъ и4мать рвє1ніz, никогдaже ми1рну дyшу во дни2 и3 въ нощи2 	бhти њставлsетъ.</verse>
	<verse number="є7">Но въ пи1щи ли и3 питіи2 и3 сластeхъ плотски1хъ є4сть пок01й; Никaкоже: чт0 бо за пок0й є4сть 	њб8sдшемусz и3 ўпи1вшемусz; т0чію дмeніе, рыгaніе, хрехотaніе, сири1ща њтzгчeніе, чрeву разсэдaніе: 	си1мъ ўслади1сz, си1мъ же њгорчи1сz: њпи1вшемусz же тaкожде главоболёніе, рукaмъ трzсeніе, рaзума 	помрачeніе, и3змэнeніе зрaка, къ мlтвам њкаменёніе, и33 tчуждeніе гDни бlгодaти, послэди1 же ск0рбь и3 	ѕёльнаz печaль, пaче же и3 сaмаz тA пи1ща и3 питіE со ѕёльною молв0ю и3 попечeніемъ бывaти њбhче.</verse>
	<verse number="ѕ7">Но во снЁ ли и3 лёности є4сть пок0й и3 тишинA; Нёсть тaкw: нижE въ си1хъ и3звёстный пок0й и3 тишинA, но 	пaче разслаблeніе, нечyвствіе, ўнhніе, тмa, помрачeніе, тzготA, безнадeждіе, тщетA: њснyша бо, речE сн0мъ 	свои1мъ, и3 ничт0же wбрэт0ша <ref>Pал0мъ o7є</ref>. И# сaмое то2 плотск0е њпочивaніе на мн0зэ пріeмлемо, 	тsжесть, нездрaвіе и3 разслаблeніе прин0ситъ: и3 пaче во снЁ нЁсть и3звёстнагw пок0z, но мечт†ніz нощнaz 	помрачє1ннаz, мечт†ніz лHжна, прелє1стна, бэсHвскаz, и4но ничт0же. </verse>
	<verse number="з7">Но въ любви1 ли плотск0й и3 сладострaстномъ безсловeсномъ похотёніи є4сть пок0й; Нёсть ќбw ни въ сeмъ 	пок0z: люб0вь бо плотскaz, нёсть и4стиннаz люб0вь, но л0жнаz, лицемёрнаz, прелeстнаz, недоумённаz, 	дот0лэ, донeлэ вс‰ по в0ли и3 по стрaсти сyть. Е#ли1кw наипaче кого2 пл0тски возлю1биши, толи1кw 	наипaче безсловeснw томY пораб0тишисz: толи1кw наипaче люби1мый лукaвствуетъ, ўхищрsетъ, 	растлэвaетсz, развращaетсz: пред8 о3чи1ма си1це, за о3чи1ма и4накw, горди1тсz, самолю1бствуетъ. И# 	тaкw совершeнныz и4стинныz тишины2 и3 пок0z въ любви2 плотск01й никогдaже њбрsщеши, т0чію молвY и3 	смущeніе, прeлесть же и3 безсловeсное свzзaніе, и3 t бGа tчуждeніе.</verse>
	<verse number="}">Тёмже всyе мzтeтсz всsкъ человёкъ живhй, всyе мzтeтсz всsкъ земнор0дный, ќбw џбразомъ х0дитъ человёкъ, nбaче всyе мzтeтсz, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lи</ref>. Всyе вои1стинну мzтeтсz всsкъ человёкъ живhй, и3щA въ земнhхъ и3 тлёющихъ вeщехъ пок0z: но никогдaже њбрsщетъ є3гw2. Сегw2 рaди ми1луz и3 щадS гDь своE создaніе, л{чшаz њ нaсъ предзрёвши, ўмhсленнw сократи2 сію2 жи1знь нaшу. да не на мн0зэ всyе труждaемсz и3 безсловeснw њ мимотекyщихх вeщех печeмсz: ћкоже и3 сaмъ гDь къ мaрfэ многопекyщейсz глаг0лаше: мaрfо, речE, мaрfо, печeшисz, и3 м0лвиши њ мн0зэ, є3ди1но же є4сть на потрeбу. Марjа же немногопечaльна, бlгyю чaсть и3збрA гDа, ћже не tи1метсz t неS во вёки <ref>Луки2 за? н7д</ref>. Показyетъ гDь, ћкw є3ли1кw ѓще человёкъ, наипaче всyе мzтeтсz, сокр0вищствуетъ, но не вёсть комY собирaетъ. Нёсть ќбw ни є3ди1нагw въ мjрэ сeмъ и3звёстнагw, ни во є3ди1ной вeщи пок0z и3 тишины2, т0чію непрестaнный мzтeжъ и3 ѕёльное души2 томлeніе. </verse>
	<verse number="f7">Въ бз7э же т0чію є3ди1номъ, и3 въ бlгодaти д¦а прес™aгw ми1ръ, тишинA и3 вёчный  пок0й: тaмw рaдость, тaмw весeліе, тaмw безпечaліе, безсмeртіе, безбоsзнство: тaмw ми1ръ нерaтенъ, пок0й непремёненъ: рaдость некончaемаz, присносyщное наслаждeніе, при1снw наслаждaющее человёка. Возлюби2 т0чію и4стиннw всёмъ сeрдцемъ гDа, и3 вкуси1вши, и3звёстнэ познaеши, ћкw блaгъ є4сть гDь, и3 сaмъ разлучeніz t тёла, и3 съ гDемъ всегдaшнzгw пребывaніz ѕэлw2 возжелaеши. Џнъ бо є4сть щeдръ и3 ми1лостивъ, бlгоутр0бенъ, nц7ъ щедр0тъ, и3 бGъ всsкіz ўтёхи. Џнъ є4сть вёчный пок0й, є3ди1нъ т0чію o4нъ сaмъ дyшу нaшу ўпок0итъ и3 ўтёшитъ, и3 речeтъ є4й: пріиди2 всS д0браz бли1жнzz моS, и3 пор0ка нёсть въ тебЁ: грzди2 t лmвaна, невёсто, грzди2 t лmвaна: ўсeрдны нaсъ сотвори2 сестро2 нaша невёсто, ћкоже глаг0летъ соломHнъ <ref>Пёснь пёсней гл+а д7</ref>. и3 тaкw всёхъ бл†гъ наслёдницу ю5 себЁ сотвори1тъ.</verse>
	<verse number="‹">Сегw2 рaди бGа є3ди1наго взыскyй, бGа є3ди1наго всёмъ с®цемъ возлюби2, да пок0й вёчный и3 ти1хое пристaнище души2 своeй њбрsщеши, и3 присносyщнагw наслаждeніz спод0бишисz. люб0вь бо б9іz є4сть присносyщна, желaніе є3гw2 неисповэди1мо, и3 ўтэшeніе є3гw2 никогдaже престаeмо, при1снw ўвеселsющее дyшу человёчу: всsку люб0вь плотскyю, всsко желaніе земн0е, тмaми тє1мъ превосходsщее. люб0вь б9іz ненасhтима є4сть, желaніе є3гw2 непрестаeмо, всю2 дyшу свётлу, зрaчну, просвэщeнну, рaдостну, вeселу, безстрaстну, безпечaльну, нелёностну, неунhлу твори1тъ, не сотрeнну, нижE скучaему, не ѓлчну, не жaждну, но при1снw всёхъ бл†гъ преисполнsему и3 насыщaему ўстр0итъ. Њтрeтъ гDь всsку слeзу t џчію всёмъ сeрдцемъ є3гw2 возлюби1вшихъ, и3 tи1метъ  всsкое воздыхaніе <ref>Ґпокaл. гл+а з7</ref>. Q бжcтвенныz любвE! Q бжcтвеннагw желaніz! Q бжcтвенныz слaдости и3 ўтэшeніz! бlжeнъ є4сть, и4же сегw2 спод0битсz: бlженъ є4сть, и4же сіE пріи1метъ њ хrтЁ ї}сэ гDэ нaшемъ!</verse>
</chapter>
