<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="1" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA пeрваz</title>
	<inscription>Њ є4же не сребролю1бствовати, но на бGа т0чію є3ди1наго и3мёти ўповaніе.</inscription>
	<verse number="№">Богaтство ѓще течeтъ, не прилагaйте сeрдца, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ …а</ref>. Вeліе є4сть безyміе прилагaти сeрдце ко злaту, и3 ўповaти на ги1бнущее лихоимaніе: не надёйсz ќбw на тлённое богaтство, нижE въ слёдъ злaта и3ди2, (любsй, речE, злaто, не њправди1тсz:) но на бGа жи1ва ўповaніе своE полагaй, и4же пребывaетъ во вёки, и4же вс‰ сотвори2: злaто бо и3 сребро2 дэлA сyть рyкъ человёческихъ: скорёе nно2 поги1бнетъ, нeже собрaлъ є3си2.</verse>
	<verse number="в7">Не бyди скyпъ, свsзанъ сhй сребролю1біемъ, къ подаsнію трeбующымъ, да не невёріемъ њбладaнъ бyдеши. Не бойсz, да не њскудёетъ ти2 что2 въ мjрэ творsщему бlг0е. Толи1кw бо мjръ стои1тъ, и3 ничт0же въ нeмъ є3щE досeлэ не њскудэвaетъ: ни с0лнце и3змэни1сz, ни рёки t течeніz престaша, нижE землS, ±же потрє1бнаz, раждaти престA: є3ще бо злaто и3 сребро2 раждaетъ, нижE раждaти когдA престaнетъ, днeлэже мjръ сeй стои1тъ. Е#ди1но бо въ зeмлю вх0дитъ, друг0е же t неS раждaетсz, ћкоже злaто и3 сребро2, си1це и3 всS жи1зни нaшей потрє1бнаz.</verse>
	<verse number="G">Не б0йсz њскудёніz въ чeмъ: не и3мёлъ бо є3си2 прeжде си1хъ ничт0же, днeсь же и4маши: ѓще не и4маши, и3мёти бyдеши: не њскудё бо вс‰ создaвый, нижE когдA њскудёетъ: семY крёпкw вёруй, не њскудЁ вс‰ t небытіS въ бытіE приведhй, даsй пи1щу ѓчушымъ, и3 насыщazй всsкое жив0тно всегw2 преиз8oби1ленъ є4сть. Не бyди скyпъ въ подаsніи просsщымъ, и3 не tвращaйсz, на є3гHже и4мz пр0ситъ: дaй вс‰ ти2 даю1щему, да воспріи1меши t негw2 стори1цею.</verse>
	<verse number="д7">Не лaкомисz на чуждhz вє1щи, и3 сво‰ бо вс‰ не въ д0лзэ њстaвиши: не лaкомисz на сyетное лихоимaніе к0ихлибо вещeй: є3гдa бо tсю1ду tи1деши, ничт0же съ соб0ю в0змеши. Нaгъ въ мjръ пришeлъ є3си2, нaгъ tи1деши: мн0зи бо мнHгаz и3мёzху, nбaче всE њстaвльше, тщи1ма рукaма, и3 наг0ю душeю tсю1ду tид0ша. Не желaй, нижE надёйсz на мнHгаz собр†ніz, да не ўпод0бишисz богaтому, мaлую раз0ршему жи1тницу, и3 б0льшую создaвшему, и3 глаг0лющему: душE, и4маши мнHга бл†га лежaщаz на лёта мнHга, почивaй, ћждь, пjй, весели1сz, и3 слhшавшему: безyмне, въ сію2 н0щь и3стsжутъ дyшу твою2 t тебE, ґ ±же ўгот0валъ є3си2, комY бyдутъ; глаг0летъ гDь <ref>Луки2 за? …ѕ</ref>.</verse>
	<verse number="є7">Не мнHгаz гони2, но њ мaлыхъ благодaренъ бyди. Вси2 бо мнHгаz г0нzтъ, вси2 мн0гихъ взыскyютъ, вси2 њ всeмъ пекyтсz, nбaче и3 малBйшаz вс‰ њстaвльше, ничт0же tсю1ду съ соб0ю взsти м0гутъ. Лyчше м†лаz и3мёти благодaрэ, нeже безсловeснw гони1ти вели6каz: лyчше мaлое прaведнику пaче богaтства грёшныхъ мн0га, глаг0летъ прbрокъ (Pал0мъ lѕ). Вс‰ бо, ±же здЁ стsжеши, и3 ±же приwбрsщеши, њстaнутъ на земли2: тh же вс‰ њстaвльши, сaмъ во гр0бъ всели1шисz, и3 наг0ю душeю тaмw п0йдеши.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не прилагaй сeрдца твоегw2 ко злaту и3 сребрY, и3 всsкому земн0му лихоимaнію, да не и3 сaмъ въ подземн†z сни1деши: и3дёже бо, речE, сокр0вище вaше, тaмw и3 сeрдце вaше бyдетъ <ref>Матf. за? з7i</ref>. Не бyди свsзанъ сребролю1біемъ, да не t любвE б9іz tвeрженъ бyдеши: не скyпствуй въ раздаsніи трeбующымъ, да не и3счезновeніе во свои1хъ си2 пріи1меши: не стэснsй свои1хъ рyкъ твори1ти ми1лостыни, да не млcрдіz б9іz двє1ри себЁ затвори1ши, и3 внЁ черт0га Хrт0ва њстaнеши. Бlжeнъ разумэвazй на ни1ща и3 ўб0га, въ дeнь лю1тъ и3збaвитъ є3го2 гDь, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ м7</ref>: и3 бlжeни ми1лостивіи, ћкw тjи поми1ловани бyдутъ, речE гDь <ref>Матф. за? ‹</ref>.</verse>
	<verse number="з7">Не бyди ћтъ сребролю1біемъ, да не ћкw їдwлослужи1тель ў бGа вмэни1шисz: сребролю1біе бо втор0е є4сть їдwлослужeніе, гlетъ ґпcлъ. Сребролю1біемъ и3 скyпостію ћтъ кто2 бhвый, ћкоже ѓдъ ненасhтимь є4сть, всегдA t всёхъ лю1битъ взимaти, даsти же никомY ничесHже: ѓще и3 всегw2 мjра ботaтство стzжaлъ бы, не насыщaетсz: џчи глубочaйщыz и4мать пр0пастнагw ўд0ліz, никогдaже наполнsемы и3 насыщaемы бhти могyщыz. ѓще и3 мнHга и4мать человёкъ, nбaче є3щE б0льшихъ х0щетъ: сaмъ себЁ вёры не є4млетъ, ѓще и3 безчи1сленное богaтство пріи1метъ, nбaче є3щE не наполнsетсz, и3 никогдaже t желaніz престаeтъ, д0ндеже землeю покровeнъ бyдетъ.</verse>
	<verse number="}">Бyди щeдръ и3 ми1лостивъ, да млcтива гDа въ дeнь судA душЁ своeй њбрsщеши, почто2 и4маши скyпствовати всyе; ничт0же бо в0змеши, но нaгъ tсю1ду tи1деши. Мн0зи мнHга и3 безчи1слєннаz сокрHвища, безчи1слєннаz бог†тства снискaша, nбaче ничт0же съ соб0ю взeмше, всE сокр0вище своE, всE богaтство своE и3нBмъ на земли2 њстaвиша, тщи1ма же рукaма и3 посрaмленною душeю tсю1ду tид0ша: и3 сaми во гр0бэ и3стлёша, богaтство же и4хъ без8 вёсти и3счезE, и3 пaмzть и4хъ съ шyмомъ поги1бе.</verse>
	<verse number="f7">Всyе мzтeтсz всsкъ человёкъ живhй, сокр0вищствуетъ, и3 не вёсть комY соберeтъ |, гlетъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lи</ref>. Вои1стинну всyе мzтeтсz, и4же на земли2 сокр0вищствуетъ, не вёсть бо комY т†z њстaвитъ, не вёсть кто2 и4хъ наслёдникъ бyдетъ. Бlжeнъ человёкъ є4сть т01й, и4же всE своE сокр0вище, всE своE богaтство, всE своE ўповaніе на бGа возлагaетъ, и4же сокр0вищствуетъ на нб7си2, и3дёже ни чeрвь, ни тлS тли1тъ, и3дёже тaтіе не подк0пываютъ, ни крaдутъ: и3дёже бо сокр0вище вaше, тaмw и3 сeрдце вaше бyдетъ, гlетъ гDь <ref>Матf. за? з7i</ref>.</verse>
	<verse number="‹">Тёмже не лaкомисz на мн0гое собрaніе злaта и3 сребрA, др0ждіz земнaгw: вс‰ бо здЁ њстaнутъ, тh же сaмъ въ зeмлю њбрати1шисz, t неsже взsтъ є3си2. Не лaкомисz на вє1щи мимотекyщыz: и3 сaмъ бо невёченъ є3си2. не ѕэлw2 гони2 сі‰, ±же и3 не хотS њстaвиши, не прилагaй с®ца твоегw2 къ настоsщымъ вeщемъ, и4бо не вд0лзэ ты6z t тебE tи1дутъ. Презирaй дHлнzz, ћкw да г0рними њбогати1шисz: презирaй мимотек{щаz, ћкw да вBчнаz пріи1меши, и3 присносyщныхъ бlгъ спод0бишисz, њ хrтЁ ї}сэ гDэ нaшемъ.</verse>
</chapter>
