<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="3" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA трeтіz</title>
	<inscription>Њ є4же не гнёватисz, и3 не памzтоѕл0бствовати ни на ког0же.</inscription>
	<verse number="№">Всsкъ гнёваzйсz на брaта своего2 всYе, пови1ненъ є4сть судY, глаг0летъ гDь <ref>Матf. за? в7i</ref>. Не гнёвайсz ни на є3ди1наго человёка, ѓще и3 ѕэлw2 t когw2 њскорблeнъ бyдеши: гнёвъ бо мyжа прaвды б9іz не содёловаетъ, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Їaк. за? н7а</ref>. С0лнце да не зaйдетъ во гнёвэ вaшемъ: всsка г0ресть, и3 гнёвъ, и3 ћрость, и3 хулA да в0зметсz t вaсъ во всsкою ѕл0бою: бывaйте же другъдрyгу блaзи, милосeрди, прощaюще другъдрyгу, ћкоже и3 бGъ во хrтЁ прости1лъ є4сть вaмъ, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Е#феc. за? ск7з</ref>.</verse>
	<verse number="в7">Блюди1сz и3 благосл0вна гнёва, да не смути1ши ћростію душeвнагw своегw2 џка: смzтeсz бо, речE, t ћрости џко моE, њбетшaхъ во всёхъ вразёхъ мои1хъ <ref>Pал0мъ ѕ7</ref>, ни њ чeмже tню1дъ ни на кого2 гнёватисz д0лженъ є3си2, т0чію ѓще кто2 t бGа и3 любвE є3гw2 tлучaлъ бы тS. Ѓще же не tлучaетъ тS никт0ж, всyе гнеёваешисz: nбaче, никт0же никог0же t бGа и3 t любвE є3гw2, не т0чію человёкъ, но нижE џгнь, ни мeчь tлучи1ти возм0жетъ, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Ри1м. за? §f</ref>.</verse>
	<verse number="G">Сегw2 рaди престaни t гнёва, и3 њстaви ћрость: не ревнyй є4же лукaвновати, ћкw лукaвнующіи потребsтсz, терпsщіи же гDа, тjи наслёдzтъ зeмлю, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lѕ</ref>. Нёсть въ мjрэ ниеди1ныz сицевhz вeщи, њ нeйже благосл0внэ раздражaтисz, и3 њскорблsтисz безпaмzтнw на кого2 и3мёлъ бы є3си2, ѓще и3 ѕэлw2 мни1ши бhти нyжно и3 потрeбно, но не њбрsщеши, т0чію њ слaвэ б9іей, и3 њ презрёніи є3гw2 зaповэдей: nбaче и3 сіE съ рaзумомъ, да не кaкw и3справлsz и3нhхъ, самaго себE повреди1ши.</verse>
	<verse number="д7">Нигдёже слhшимъ гDа kрsщасz, и3 ѕёльнэ гнёвающасz на согрэшaющихъ, но кр0тка и3 долготерпэли1ва. Научи1тесz, речE, t менE, не ћрости, ни грёва, но ћкw кр0токъ є4смь и3 смирeнъ сeрдцемъ, и3 њбрsщете пок0й душaмъ вaщымъ <ref>Матf. за? м7г</ref>. И# є3гдA ўченицы2 грёвающесz на согрэшaющихъ, глаг0лаху: гDи, х0щеши ли, речeма, да џгнь сни1детъ съ нб7сE, и3 потреби1тъ и5хъ; Џнъ же запрети2 и4ма, рeкъ: не вёста, к0егw д¦а є3стA <ref>Луки2 за? м7и</ref>. И# нaсъ наказyz глаг0лаше: ѓще tпущaете человёкwмъ согрэшє1ніz и4хъ, tпyститъ и3 вaмъ nц7ъ вaшъ нбcный: ѓще ли не tпущaете человёкwмъ согрэшeній и4хъ, ни nц7ъ вaшъ нбcный tпyститъ вaмъ согрэшeній вaшихъ <ref>Матf. за? з7i</ref>.</verse>
	<verse number="є7">Но ќбw речeши: њби1дэлъ ми2 џнъ, ѕлосл0вилъ мS, безчeстилъ мS пред8 всёми, ѕл†z ми2 мhслитъ, ѕл†z ми2 твори1тъ, вели1ко ми2 ѕло2 содёла: кт0 ќбw вsщше њби1дэнъ бhсть пaче бGа; кто2 ѕлосл0вимь, безчeстимь, хyлимь бhсть пaче гDа; ћкw біeнъ заушeнъ, њплевaнъ бhсть, рaспzтъ, и3 копіeмъ въ рeбра прободeнъ бhсть: nбaче не памzтоѕл0бствоваше, и3 не гнёвашесz, но и3 на кrтЁ ўмирaz молsшесz за согрэшaющихъ, глаг0лz: џ§е, tпусти2 и5мъ, не вёдzтъ бо, что2 творsтъ <ref>Луки2 за? Rм</ref>.</verse>
	<verse number="ѕ7">Кто2 памzтоѕл0бствуz, и3 безпaмzтнэ гнёваzсz, что2 блaго и3спрaви; кто2 не и3мёzй кр0тости и3 долготерпёніz, кyю совершeнну добродётель, и3ли2 побёду показA; Никт0же. Ґпcли бо, ѓще бы безсловeснw kри1лисz, и3 гнёвалисz на согрэшaющихъ, ниеди1наго бы на пyть спасeніz настaвили, ниеди1наго бы ко хrтY привлекли2. Ѓще нёкогда и3 њжесточaхусz на согрэшaющихъ, nбaче не kрsщесz и3 без8пaмzти гнёвающесz, но благоразyмнw съ долготерпёніем, бGу њ согрэшaющихъ молsщесz, и3справлsху и3 накaзоваху и5хъ.</verse>
	<verse number="з7">Смотри1тельнэ t бGа ўстр0ена є4сть мaти пчелaмъ, не и3мёти въ себЁ жaла: ѓще бо и3мёла бы, всёхъ бы ўмерщвлsла свои1мъ ўгрызeніемъ. СE џбразъ є4сть старёйшинамъ: старёйшинэ бо всsко tречeно є4сть и3мёти въ себЁ забвeнный гнёвъ и3 ћрость, да не всёхъ повинyющихсz ўмерщвлsетъ свои1мъ ћростнымъ нападeніемъ. Бyди ќбw ты2 побэждazй благи1мъ ѕл0е, ґ не ѕл0е ѕлhмъ: nгнeмъ бо nгнS не ўгаси1ши, но вод0ю: нижE ћрости ћростію побэди1ши, но кр0тостію и3 долготерпёніемъ.</verse>
	<verse number="}">Лyчше кого2 и3спрaвиши кр0тостію, нeже kрsсz: лyчше ми1лостію, нeже гнёвомъ: лyчше є4сть, да пaче лю1бzтъ тS повинyющіисz, нeже боsтсz: t боsзни бо раждaетсz л0жь и3 лицемёріе: t любвe же и4стина и3 ўсeрдіе. Ѓще бо съ ћростію и3 гнёвомъ и3справлsеши кого2, не т0чію не и3спрaвиши, но и3 себE и3 џнаго повреди1ши: kрsйсz бо и3 безпaмzтнw гнёваzйсz, ничи1мже рaзнствуетъ t піsнагw: и4бо ћрость и3 гнёвъ, и3зступлeніе ўмA творsтъ, всегw2 и3змэнeна человёка содёловаютъ: гнёвъ бо и3 ћрость, сі‰ сyть мeрзость, глаг0летъ їисyсъ сірaховъ <ref>Сіра&lt;. гл+а к7з</ref>.</verse>
	<verse number="f7">Kрsйсz, и3 безпaмzтнw гнёваzйсz на кого2, не вёсть что2 глаг0летъ: ѓще бо съ ћростію и3 гнёвомъ когдA и3зречeтъ что2, посeмъ разсмотрёвъ со стыдёніемъ вспsть возвращaетъ своS словесA. Мн0зи, и5же съ ћростію и3 гнёвомъ когдA содёzша что2, посeмъ ѕэлw2 њ си1хъ раскazшасz: и4бо ћрость попущeннаz помрачaетъ рaзумъ, њпечалsетъ дyшу, погублsетъ разсуждeніе и3 пaмzть: и3 что2 посeмъ бhти и4мать, вёдэти не попущaетъ. Kрsйсz и3 безпaмzтнw гнёваzйсz, во всeмъ слёпъ є4сть: ўдержавazй же гнёвъ и3 ћрость, ўд0внэ ўдержи1тъ вс‰ ѕл†z.</verse>
	<verse number="‹">Тёмже ѓще случи1тсz ти2 когдA раздражи1тисz, и3 разгнёватисz на кого2, тогдA наипaче ничт0же глаг0ли, но и3ли2 tиди2, и3ли2 затвори2 ўстA своS, да не и3зск0читъ ћростны1й плaмень, и3 њпали1тъ дyшу, и3 сyщымъ съ тоб0ю сотвори1тъ напрaсенъ мzтeжъ: но є3гдA ўгaснетъ ћростный плaмень, и3 ми1рно бyдетъ сeрдце, тогдA по сeмъ ±же ко и3справлeнію ми1рнw глаг0ли: благопріsтнэйшее твоE сл0во бyдетъ въ кр0тости є3ди1но, нeже въ ћрости глаг0лемыхъ тhсzща. Мн0гw лyчше и3спрaвиши кр0тостію, нeже kрsсz и33 раздражazсz: и3 џнаго бо благоразyмнэ вразуми1ши, и3 себE самaго п0льзуеши.</verse>
</chapter>
