<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="4" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA четвeртаz</title>
	<inscription>Њ є4же не ѕэлw2 скорбёти въ ск0рбныхъ.</inscription>
	<verse number="№">Не скорби2, человёче, безсловeснw њ вeщехъ мимотекyщихъ, понeже всE прех0дитъ, всE мимои1детъ: нёсть ниеди1ныz сицевhz вeщи, њ нeйже безпaмzтнw скорбёти и3мёлъ бы є3си2: не т0чію њ вeщехъ мимотекyщихъ, но и3 њ самёхъ пред8 бGомъ вели1цэхъ прегрэшeніихъ. Ѓще бы и3 всsкое согрэшeніе превзошeлъ тв0й грёхъ, nбaче не ѕэлw2 tчazтельнw и3 безпaмzтнw скорбёти д0лженъ є3си2: нёсть бо грёхъ побэждaющь милосeрдіе б9іе. Не соравнsютсz грэси2 нaши пучи1нэ б9іихъ щедр0тъ, и4же тyне нaсъ милосeрдіемъ свои1мъ спасaетъ.</verse>
	<verse number="в7">БGъ всегw2 мjра грэхи2 н0ситъ, и3 покаsніемъ комyждо грэхи2 tпущaетъ: ты же мни1ши, ћкw тебE є3ди1нагw человёка грэхHвъ не понесeтъ; Њ всeмъ мjрэ кр0вь свою2 и3зліS, тебЁ ли є3ди1ному њставлeніz кр0вію своeю не подaстъ; Т0чію ты2 престaни t грэхA, т0чію ты2 покaйсz: рцы2 т0чію ты2 грэхи2 своS, ћкw да њправди1шисz. Рцы2: и3сповёмъ на мS беззак0ніе моE гDви, и3 ѓбіе њстaвитъ нечeстіе сeрдца твоегw2 <ref>Pал0мъ lа</ref>.</verse>
	<verse number="G">Не на ск0рбь и3 печaль призывaетъ тS къ себё гDь, но на рaдость и3 весeліе: рaдуйтесz, речE, њ гDэ вси2 прaвіи сeрдцемъ, ћкоже и3 сaмъ по востaніи своeмъ и3з8 мeртвыхъ пeрвэйшее сл0во благовэствовA женaмъ: рaдуйтесz <ref>Матф. за? рє7i</ref>. Рaдоватисz мmрон0сицамъ повелЁ, ґ не скорбёти: и4бо џнъ плaчь прaбабы є4vы ўстaви воскресeніемъ свои1мъ, ћкw бGъ. Тогw2 рaди и3 ты2 рaдуйсz њ нeмъ, ґ не скорби2, весели1сz њ гDэ, ґ не бyди смущeнъ. Не скорби2 сaмъ, нижE и3нёхъ безсловeснw њскорблsй, но къ коемyждо бyди кр0токъ, долготерпэли1въ. Другъдрyгу бывaимъ блaзи, милосeрди, не самолю1бствующе, но кjйждо нaсъ бли1жнему да ўгождaетъ во благ0е, ћкоже глаг0летъ ґпcлъ <ref>Ри1м. за? рѕ7i</ref>.</verse>
	<verse number="д7">Не скорби2, ѓще что2 не по в0ли сeрдца твоегw2 дёетсz въ мjрэ: не бо м0гутъ вс‰ дёzтисz по мhсли твоeй, ћкоже ты2 х0щеши: понeже не всS хотBніz твоS бывaютъ бл†га, нижE всS получє1ніz полє1зна: но содёzсz ли что2 по твоемY хотёнію и3 желaнію; д0брэ: не содёzсz ли; в0ли гDней њставлsй. Ѓще тaкw содёzсz что2, ћкоже ты2 хотёлъ є3си2, благодари2: ѓще не тaкw, не скорби2: не во вёки бо бывaютъ вс‰ здё, но ѕэлw2 на мaлое врeмz кazждо є4сть вeщь въ вёцэ сeмъ: тебЁ же є3ди1но т0чію предлежи1тъ, да не бyдеши чyждь гDа, и3 є3гw2 прес™hz благодaти. Не ўси1льнw желaй, да твоS жел†ніz всегдA и3сполнsютсz, да всS похотBніz твоS бывaютъ: сі‰ бо не въ твоeй влaсти сyть, но въ б9іей: пaче же и4на в0лz б9іz, и4на же твоS, и3 судьбы6 є3гw2 разли1чны, и5хже ты2 не вёси, не бо2 вс‰ разумёти м0жеши. Сегw2 рaди не скорби2 ни њ є3ди1ной вeщи, но на гDа вс‰ возлагaй: Возвeрзи, речE, на гDа печaль твою2, и33 т0й тS препитaетъ, не дaстъ въ вёкъ молвы2 прaведнику <ref>Pал0мъ н7д</ref>.</verse>
	<verse number="є7">Не бyди малодyшенъ и3 нетерпэли1въ, ѓбіе внезaпу всемY хотS по в0ли твоeй содёzтисz: но благодyшнэ и3 пождaтельнэ бGу моли1сz, в0ли є3гw2 во всeмъ бhти њставлsz, долготерпэли1внэ њжидaй. Не ѕэлw2 желaй, да всS жел†ніz твоS и3сполнsютсz: не всsко бо желaніе твоE є4сть блaго, нижE всsко получeніе полeзно: но ±же сyть по в0ли гDни, сі‰ же и3скуси1ти м0жеши долговрeменнымъ пождaніемъ, и3 протzжeнною къ бGу моли1твою. Ѓще бyдетъ по в0ли гDни, дaстъ ти2 и3 поспэши1тъ: ѓще ли ни2, препнeтъ ти2 и3 возбрани1тъ, и4миже вёсть судбaми, къ твоeй п0льзэ: тh же, дaстъ ли, и3ли2 не дaстъ, вс‰ въ кр0тости сeрдца благодaрнэ пріeмли.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не наглодyшнэ на кyюлибо вeщь напaдай: но съ вeліимъ резсмотрeніемъ вс‰ дёлай: всsка бо вeщь съ пождaніемъ и3 разсмотрeніемъ полeзнэйша и3 твержaйша бhти њбhче. Ѓще бо бы ѓбіе всS вє1щи по желaнію сeрдца твоегw2 возмогли2 совершaтисz, никогдaже свою2 нeмощь въ чeмъ познaти возм0глъ бы є3си2, никогдaже бо что2 съ п0льзу души2 своeй приwбрёлъ є3си2, но вс‰ сопроти6внаz дёzлъ бы є3си2. Сегw2 рaди ћкw всеви1децъ гDь, ми1луz и3 щадS своE создaніе, ўстроsz комyждо полє1знаz, не всегдA вс‰ даeтъ ти2 по в0ли твоeй, но мн0гажды и3 пресэцaетъ и3 возбранsетъ, ћкоже џнъ сaмъ вёсть, ко твоемY вразумлeнію, ћкw да прознавaеши свою2 немощь, ћкw да пребyдеши смирeнъ, кр0токъ, терпэли1въ, ґ не малодyшенъ, в0ли гDней вс‰ да њставлsеши.</verse>
	<verse number="з7">Tтерзaz бо и3 tлучaz ќмъ нaшъ t земнaгw безсловeснагw пристрaстіz гDь, ћкw и4стинный врaчь врачyz дyшу нaшу, чaсто пресэцaетъ жел†ніz и3 похотBніz нaша, мн0гажды прелагaетъ въ ск0рбь и3 г0ресть, ћкw да безсмeртнагw и3 вёчнагw ўтэшeніz въ гDэ бз7э взыскyемъ, є4же не tи1метсz t нaсъ во вёки. Сіs бо вс‰ сyть на мaлъ чaсъ, на мaлое врeмz, џна же во вёки вёчныz концA не и3мyще пребывaти и4мутъ. Кaz бо тебЁ бyдетъ п0льза, ѓще и3 всS хотBніz твоS и3сп0лнzтсz, тh же бGа на чaсъ прогнёваеши; К0е ти2 бyдетъ пріwбрётеніе, ѓще и3 всS жел†ніz твоS сбyдутсz, тh же гDни благодaти чyждь бyдени; Ник0еже.</verse>
	<verse number="}">Сегw2 рaди, є3ли1кw благодaрнэ претерпи1ши t гDа наноси1мыz непомhсльныz скHрби, толи1ко посeмъ ўтэшeніе t негw2 пріи1меши: по мн0жеству бо, речE, болёзней мои1хъ, въ с®цэ моeмъ ўтэшє1ніz твоS возвесели1ша дyшу мою2 <ref>Pал0мъ §г</ref>. Не скучaй, грBхъ рaди, смотри1тельнэ t бGа попущaемою ск0рбію и3 препинaніемъ, но благодaрнэ ћкw нёкое вeліе души2 врачевaніе пріeмли. ЛYчше бо здЁ претерпэвaти врeменную ск0рбь, нeже посeмъ скорбёти вёчнw: лyчше здЁ, ґ не nнaмw: ѕэлw2 бо nкаsненъ є4сть сeй, и4же мн0гw согрэшazй, не претерпэвaетъ њ грэсёхъ здЁ благодaрнэ ск0рбныхъ, и3 непомhсльныхъ, но всегдA х0щетъ, да вс‰ дёютсz по в0ли сeрдца є2гw2. Вёждь, ћкw скорбёти и4мать во грzдyщей жи1зни и3 не хотsщи.</verse>
	<verse number="f7">ХотS гDь и3сцэли1ти и3 њчи1стити дyшу нaшу t грэхA, разли1чны скHрби и3 печ†ли здЁ мн0гажды попущaетъ на ны2: ћкw да њчи1щшесz, ћкw злaто въ горни1лэ, свётли kви1мсz: и3 да здЁ ўтэснeни бhвше въ ск0рбныхъ, всегда ўсeрднэ притекaемъ къ немY, п0мощи є3гw2 и4щуще. Ко гDу внегдA скорбёти ми2, воззвaхъ, и3 ўслhша мS <ref>Pал0мъ рf7i</ref>. Ўмн0жишасz нeмwщи и4хъ, по си1хъ ўскори1ша, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ є7i</ref>. Въ ск0рби бо мн0гажды къ бGу прибэгaемъ, въ рaдости же забывaемъ є3го2: бGъ же ћкw премyдрый врaчь, разли1чнэ и3сцэлsz нaсъ, nбо‰ нав0дитъ нaмъ. Ѓще въ рaдостныхъ и3 помhсльныхъ не благодари1мъ є3го2, скHрбнаz попущaетъ на ны2, ћкw да во nбои1хъ благоразyмни, и3 и3скyсни пребyдемъ.</verse>
	<verse number="‹">БGъ разли1чнэ ми1луz и3 щадS своE создaніе, л{чшаz њ нaсъ предзрёвый, не х0щетъ здЁ дaти на земли2 ни є3ди1нагw прострaнства и3звёстнагw, пок0z и3 ўтэшeніz, но пaче тэснотY и3 ск0рбь. Въ мjрэ бо, не рaдостни, но ск0рбни бyдете, глаг0летъ гDь <ref>Їwaн. за? н7є</ref>. Х0щетъ нaсъ въ мjрэ сeмъ и3мёти всегдA во ўтэснeніи и3 ск0рби, ґ не въ прострaнствэ и3 благодeнствіи, да не разливaемсz въ земнhхъ прелeстныхъ сластeхъ: да t здёшнzгw ўтэснeніz и3 ск0рби ўсeрднэе и3 спёшнэе восх0димъ къ г0рнему и3 вёчному њ гDэ прострaнству: и3 тaмw во вёки вёчныz ўтёшени, при1снw њ нeмъ рaдующесz и3 веселsщесz, во вёки безконeчныz бyдемъ. Ґми1нь.</verse>
</chapter>
