<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="5" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA пsтаz</title>
	<inscription>Њ є4же, ћкw вси2 с™jи въ ск0рбехъ и3 печaлехъ и3знури1ша всю2 свою2 жи1знь.</inscription>
	<verse number="№">Мн0ги скHрби првdнымъ, и3 t всёхъ и4хъ и3збaвитъ | гDь, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lг</ref>. Мн0гими скорбми2 подобaетъ нaмъ вни1ти въ цrтвіе нбcное <ref>Дэsн. за? lє</ref>: въ мjрэ не рaдостни, но ск0рбни бyдете, речE гDь <ref>Їwaн. за? н7є</ref>. Прaведніи всегдA сyть въ ск0рби, грёшніи же въ рaдости: благjи въ тэснотЁ, ѕлjи же въ прострaнствэ: ѕлjи бо всегдA г0нzтъ благи1хъ, ґ не благjи ѕлhхъ: лукaвіи во nби1ліи, благjи же въ скyдости. И# не чуди1сz семY: є3г0же бо лю1битъ гDь ћкw nтeцъ чaдо, сего2 и3 наказyетъ, и3 біeтъ всsкаго сhна, є3г0же пріeмлетъ. Ѓзъ, и5хже ѓще люблю2, њбличaю и3 наказyю, глаг0летъ гDь <ref>Ґпок. гл+а G</ref>, да не зави1дzтъ прaведніи грBшнымъ, благjи же ѕлы6мъ: на мaло бо ѕэлw2 врeмz и5мъ сіE nби1ліе и3 прострaнство є4сть, посeмъ внезaпу пости1гнетъ и5хъ вёчнаz ск0рбь и3 тэснотA. Не ўб0йсz, є3гдA разбогатёетъ человёкъ, и3ли2 є3гдA ўмн0житсz слaва д0му є3гw2: ћкw внегдA ўмрeти є3мY, не в0зметъ вс‰, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lи</ref>.</verse>
	<verse number="в7">Ўдивлsютсz мн0гажды благjи ѕлы6мъ, ћкw ѕлjи во nби1ліи и3 наичaстэе въ прострaнствэ сyть, благjи же во ўтэснeніи, ћкоже глаг0летъ прbр0къ: мои1 же вмaлэ не подвижaстэсz н0зэ, вмaлэ не проліsшасz стопы2 моS, ћкw возревновaхъ на беззакHнныz, ми1ръ грёшникwвъ зрS <ref>Pал0мъ o7в</ref>: ћкw нёсть восклонeніz въ смeрти и4хъ, и3 ўтверждeніz въ рaнэ и4хъ: въ трудёхъ человeческихъ не сyть, и3 съ человёки не пріи1мутъ рaнъ: храни1лища и4хъ и3сп0лнєна, tрыг†ющаz t сегw2 въ сіE <ref>Pал0мъ рм7г</ref>: џвцы и4хъ многоплHдны, мн0жащыzсz во и3сх0дищахъ свои1хъ, вол0ве и4хъ т0лсти: нёсть падeніz њпл0ту, нижE прох0да, нижE в0плz въ ст0гнахъ и4хъ. ўблажи1ша лю1діе, и5мже гDь бGъ и4хъ. Їеремjа глаг0летъ: почто2 пyть нечести1выхъ спёетсz; насади1лъ є3си2 и5хъ, и3 ўкорени1шасz <ref>Їерем. гл+а в7i</ref>.</verse>
	<verse number="G">Вси2 с™jи въ ск0рби и3 печaлехъ, въ страдaніи, и3 терпёніи, и3 гонeніи и3знури1ша всE своE житіE, тh же ли так0въ є3ди1нъ, кромЁ всsкагw страдaніz и3 без8 печaли бhти х0щеши; ты2 є3ди1нъ т0чію ли1ка и3збрaнныхъ б9іихъ tвeрженъ бhти желaеши, ничт0же претерпёти и3зволsz; Не бyди то2, nбaче же не ўнывaй душeю: нёсть ск0рбь, ћже не прeйдетъ, нижE рaдость, ћже не и3змэни1тсz, вeчеръ бо водвори1тсz плaчь, и3 заyтра рaдость, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lf</ref>: рaдость рaдости не свzзaсz, нижE ск0рбь ск0рби соедини1сz. Жи1знь сіS є4сть премэни1тельна, ћкоже нёкій вэнeцъ разли1чными премёнными цвёты ўкрашeнный. Ѓще ск0рбь, не всегдA ск0рбь: ѓще рaдость, не всегдA рaдость: но во nбои1хъ гDь рабHмъ свои1мъ премёну твори1ти њбhче, да пребyдутъ бGу є3ди1ному всегдA придержaщесz.</verse>
	<verse number="д7">Ки1й ќбw свzтhй во всsкомъ безпечaліи, прострaнствэ и3 пок0и въ вёцэ сeмъ поживE; Ни є3ди1нъ. Не вси1 ли въ терпёніи, въ ск0рбехъ, въ бэдaхъ, въ тэснотaхъ, въ рaнахъ, въ темни1цахъ, въ нестроeніихъ, въ трудёхъ, во бдёніихъ, въ пощeніихъ, во ѓлчбэ и3 жaждэ, въ долготерпёніи и3знури1ша житіE, ћкоже гlетъ ґпcлъ <ref>Корjн. за? рп7в</ref>; Nбaче же свzтjи, ѓще и3 мнHги бэды6 и3 нап†сти претерпэвaху, но не wскорблsхусz, ни развращaхусz: тh же њ мaломъ смущaешисz. Свzтjи мaлw согрэши1вше, мн0гw претерпэвaху: тh же мн0гw и3 без8 числA беззак0нновавши, ничт0же претерпёти х0щеши. С™jи гони1ми бsху, безчeствуеми, біeми, мyчими, раздроблsеми, њ гDэ рaдовахусz: ґпcли и3дsху рaдующесz t лицA соб0ра, ћкw за и4мz гDа ї}са спод0бишасz безчeстіе пріsти <ref>Дэsн. за? є7i</ref>: тh же ни мaло что2 претерпёвши, безпaмzтнэ скорби1ши и3 мzтeшисz, и3 tчаzвaешисz. Вeліе дёйство твоегw2 неразyміz.</verse>
	<verse number="є7">Воспомzни2, начeнъ t прbрHкъ и3 ґпcлъ, дaже до послёднихъ б9іихъ рабHвъ, пaче же и3 самaгw гDа всёми владhчествующагw, коли1кw нaсъ рaди пострадA и3 претерпЁ въ вёцэ сeмъ; Заушeнъ бЁ, њплевaнъ, влачи1мъ, послэди1 же смeрть г0рькую и3 пон0сную на кrтЁ претерпЁ. Хrт0ва бо всS жи1знь по пл0ти, терпёніе и3 страдaніе бЁ. И# ўченицы2 є3гw2 въ ск0рби и3 гонeніи скончaша житіE своE: џвіи въ ск0рбехъ и3 гонeніихъ, џвіи во tsтіи и3мёніz и3 и3згнaніи, џвіи въ болёзни и3 рaнахъ, џвіи во ѓлчбэ и3 жaждэ, и3 послёдней нищетЁ, проид0ша въ ми1лотехъ и3 к0зіихъ к0жахъ, лишeни, скорбsще, њѕл0блени, и4хже не бЁ дост0инъ (вeсь) мjръ, въ пустhнzхъ скитaющесz и3 въ горaхъ и3 въ вертeпахъ и3 въ пр0пастехъ земнhхъ, ћкоже глаг0летъ ґпcлъ <ref>Е#врeємъ за? ™л</ref>. и3 ни є3ди1нъ въ мjрэ без8 печaли пребhсть: нёсть бо м0щно и3нaкw прейти2 t смeрти къ животY, т0чію си1це. Не и3зливaетсz бо віно2, и3ли2 в0скъ, т0чію во ўтэснeніи точи1ла: нижE бывaетъ к0е дёло блaго, т0чію въ п0двизэ и3 трудёхъ. Вси2 прaведніи въ ск0рби и3 страдaніи вели1цэ и3спрaша ри6зы сво‰, и3 ўбэли1ша nдє1жды сво‰ въ кр0ви ѓгнчи, глаг0летъ т†инъ ви1децъ <ref>Ґпок. гл+а з7</ref>.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не бyди ќбw страшли1въ и3 маловёренъ, боsсz ск0рби и3 терпёніz, да не постыди1шисz въ грzдyщей жи1зни. БGа вс‰ содержaщаго и3мёz себЁ пом0щника, не б0йсz ск0рби и3 терпёніz, да не ћкw дётищь порyганъ бyдеши. Не ўб0йтесz, речE, t ўбивaющихъ тёло, души1 же коснyтисz не могyщихъ <ref>Матf. за? lз</ref>: но мyжествуй и3 крэпи1сz, ћкw мyжъ совершeнъ, да покaжеши побёду: побэждazй бо, речE, наслёдитъ вс‰, и3 бyду є3мY въ бGа, и3 т0й бyдетъ мнЁ въ сhна. страшли6вымъ же и3 невBрнымъ, и3 сквє1рнымъ и3 ўби1йцамъ, и3 блyдъ творsщымъ, и3 чaры творsщымъ, їдwложeрцємъ, и всёмъ лжи6вымъ, чaсть и5мъ во є4зерэ горsщемъ nгнeмъ и3 жyпеломъ, є4же є4сть смeрть вторaz, речE гDь <ref>Ґпокал. гл+а к7а</ref>.</verse>
	<verse number="з7">Nбaче не скорби2 на њскорблsющихъ тS, ѓще въ чeмъ тS кто2 њскорби2, но пaче бGу въ покаsніи и3 смирeніи моли1сz: не тyне бо бGъ на тS сіE попусти2, но пaче къ твоемY спасeнію и3 и3справлeнію. Безyменъ є4сть сeй, и4же скорби1тъ на пёстуна, и3ли2 на наказaтелz є3гw2 и3справлeнію. Не скорби2, ѓще и3 без8 вины2 что2 t когw2 претерпэвaеши, но пaче вин0вна себE томY творsщи, ћкw цэльбY нёкую души2 твоeй благодaрнэ претерпэвaй: лyчше бо без8 вины2 претерпэвaти что2, нeже вин0внэ: лyчше непрaведнэ, нeже прaведнэ: лyчше здЁ, нeже nнaмw: лyчше, ћкw да ты2 бGа рaди t когw2 претерпи1ши что2, нeже кто2 t тебE. Не вeліе бо є4сть сіE, ѓще бы ты2 что2 ѕло2 комY сотвори1лъ: сіE же вeліе, ѓще ты2 t когw2 бGа рaди без8 вины2 что2 ѕло2 претерпи1ши: ѓще вины2 рaди терпи1ши что2, не вэнчaешисz: ѓще ли без8 всsкіz вины2 прaвды рaди, бlжeнъ є3си2. Кaz бо похвалA, ѓще согрэшaюще мyчими терпитE; но ѓще дHбраz творsще и3 стрaждуще терпитE, сіE ўг0дно пред8 бGомъ: на сіE бо и3 звaни бhсте, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Петр. за? н7и</ref>.</verse>
	<verse number="}">Терпёніе и3мёйте ко всёмъ: ниеди1номуже ѕлA за ѕло2 воздаю1ще, промышлsюще дHбраz пред8 всёми человёки, не себE tмщaюще, возлю1бленніи, но дади1те мёсто гнёву: пи1сано бо є4сть: МнЁ tмщeніе, ѓзъ воздaмъ, глаг0летъ гDь. Не побэждeнъ бывaй t ѕлA, но побэждaй благи1мъ ѕл0е, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Ри1м: за? Ri</ref>. Ѓще бо є3ди1нъ бyдетъ ѕ0лъ, всsкw другjй да бyдетъ блaгъ: ѓще є3ди1нъ безyменъ, всsкw другjй да бyдетъ разyменъ: ѓще же nбои2 бyдутъ безyмни, ћри, nбои2 бyдутъ ѕли2, неразруши1мо є4сть ѕло2, непримири1тельно вражды2 средостёніе: терпёніz бо, речE, и4мате потрeбу, да в0лю б9ію сотв0рше, пріи1мете њбэтовaніе, гlетъ ґпcлъ <ref>Е#вр: за? тк7ѕ</ref>. Е#гдa бо мы2, мн0гажды самолю1біемъ и3 самоуг0діемъ помрачaемсz, то2 ск0рбію и3 терпёніемъ ўzснsемсz: є3гдA чeстію и3 слaвою возн0симсz, то2 безчeстіемъ и3 њглаг0ланіемъ человёческимъ  смирsемсz: є3гдA прaхомъ сладострaстіz и3 плотиуг0діz посыпaемсz, то2 ўничижeніемъ и3 поношeніемъ њтирaемсz. Сегw2 рaди не ѕэлw2 раздражaйсz на њскорблsющаго тS, но пaче на грёхъ св0й, возбуждaющь сeрдце твоE на него2.</verse>
	<verse number="f7">Е$же бо претерпёти хrтA рaди, б0лши є4сть всёхъ п0двигwвъ и3 добродётельныхъ и3справлeній: ґ є4же ничт0же претерпэвaти, ћвэ є4сть твори1ти всE ѕло2: и3 всsкw т01й чyждь є4сть гDни благодaти. Мню1 бо, ћкw ѓще кто2 въ к0емлибо мни1момъ благ0мъ дёлэ не и4мать препинaніz и3 ск0рби, ћвэ, ћкw дeло є3гw2 нёсть є3щE благоуг0дно, нижE бёсу сопроти1вно: ґ є4же бhти всегдa бGа рaди въ терпёніи и3 ск0рбехъ, сіE є3ди1но м0жетъ нaсъ присоединsти бGови: кромё же си1хъ, не и3звёстно є4сть. Тёмже претерпёвши благодaрнw бGа рaди вс‰ скHрбнаz, t гDа вёчнw вэнчaешисz. Не бёгай терпёніz и3 ск0рби, занE тёми въ рaзумъ и4стинный восх0диши: не бёгай терпёніz и3 ск0рби, занE тёми t грBхъ њчищaешисz: нижE разливaйсz въ гордhни и3 сластeхъ плотски1хъ, да не ўпод0бишисz женЁ на ѕвёри любодэsніz и3 всsкихъ врeменныхъ сластeй сэдsщей, и3 глаг0лющий: сE сэжY цари1цею, и3 вдовA нёсмь, и3 рыдaніz ни и4мамъ ви1дэти: но ѓбіе пріи1дутъ на ню2 вс‰ ѕл†z, и3 поги1бель є3S всёмъ tкрhетсz, глаг0летъ тайнови1децъ <ref>Ґпокал: гл+а }i</ref>.</verse>
	<verse number="‹">Nбaче же, да не предаeши сaмъ себE въ напaсть, нижE вмeщеши себE во и3скушeніе, но пaче моли1сz гDу глаг0лz: не введи1 мz, гDи, во и3скушeніе, но и3збaви мS t лукaвагw: њ сeмъ бо є4же не вметaти комY себE самоизв0льнw въ напaсть, нав0дитъ и3 прbр0къ: не дaждь во смzтeніе ноги2 твоеS, нижE воздрeмлетъ хранsй тS <ref>Pал0мъ Rк</ref>. Не ѕэлw2 ты2 желaй напaсти, ћкw да посeмъ претерпи1ши ю5: нижE да себE сaмъ вмeщеши въ ню2, но попущeнную смотри1тельнw t гDа благодaрнw да претерпэвaеши: и3 гDь бо нaсъ ўчS, и3 показyz человёческое, молsсz nц7у глаг0лаше: џ§е! ѓще возм0жно є4сть, да мимои1детъ t менE чaша сіS <ref>Матf: за? Rи</ref>: и3схождaше мн0гажды, и3 хранsшесz напaсти: и3 пaки же показyz благоизволи1тельное и3 благопослушли1вое, глаг0лаше: nбaче, не моS в0лz,  но твоS да бyдетъ <ref>Луки2 за? Rf</ref>. Сі‰ творS гDь, џбразъ нaмъ себE показyетъ, да и3 мы2 тaкw твори1мъ.</verse>
</chapter>
