<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="6" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA шестaz</title>
	<inscription>Њ є4же терпёти вс‰ наход‰щаz д0блественнw.</inscription>
	<verse number="№">Въ терпёніи вaшемъ стzжи1те дyшы вaшz, глаг0летъ гDь <ref>Луки2 за? Rѕ</ref>: претерпёвый до концA2, т0й спасeнъ бyдетъ <ref>Матf. за? lѕ</ref>. Мyжъ терпэли1въ, ћкw твердёйшій є4сть ґдамaнтъ, нетерпэли1въ же, ћкоже тр0сть, ўд0бь t вётрwвъ дви1жущаzсz. Мyжъ нетерпэли1въ, двоедyшенъ и3 наглодyшенъ, неустр0енъ во всёхъ путeхъ свои1хъ, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Їaк: за? }</ref>: и3 никогдaже покaжетъ кyю побёду претерпэвazй же ўд0бь победи1тъ и3 пріи1метъ вс‰. Ѓще бы мyченицы не и3мёли терпёніz, не бы2 вэнчaлисz, не бы2 толи1ку слaву и3 чeсть получи1ли.</verse>
	<verse number="в7">ГDь научи2 нaсъ соб0ю терпёніz, џбразъ нaмъ себE показaвъ: непови1ненъ бhвши смeрти, нaсъ рaди на кrтЁ ќмре, ћкw да и3 мы2 є3гw2 рaди вс‰ съ рaдостію претерпэвaемъ: и4же ўкорsемь, проти1ву не ўкорsше, страждA не прещaше: и4же грэхи2 нaша сaмъ вознесE на тёлэ своeмъ на дрeво, да t грBхъ и3збhвше прaвдою поживeмъ: є3гHже ћзвою мы2 вси2 и3сцэлёхомъ, ћкоже глаг0летъ ґпcлъ <ref>Петр: за? н7f</ref>. Претерпи2 ќбw и3 ты2 съ рaдостиію вс‰, да ўслhшиши глaсъ глаг0лющь: понeже соблю1лъ є3си2 сл0во терпёніz моегw2, и3 ѓзъ тS соблюдY t годи1ны и3скушeніz, хотsщагw пріити2 на всю2 вселeнную <ref>Ґпокaл: гл+а G</ref>.</verse>
	<verse number="G">Хrт0съ терпёніемъ на кrтЁ побэди2 врагA, терпёніемъ њсуди2 смeрть, терпёніемъ разори2 ѓда, тмY прогнA, спасeніе нaше содёz: и3 ±же невоздержaніемъ и3 нетерпёніемъ прaдэдъ нaшъ ґдaмъ погуби2: сі‰ сп7си1тель нaшъ вкушeніемъ г0рестнымъ, и3 крeстнымъ претерпёніемъ взыскA. И# понeже џнъ нaсъ рaди толи1кw пострадA, понeже џнъ толи1кw нaсъ рaди претерпЁ: тh же ни мaлw є3гw2 рaди претерпи1ши; Не бyди то2. Сегw2 рaди мyжественнэ претерпэвaй во врeменной сeй жи1зни вс‰кіz t бGа наноси1мыz скHрби, ћкw да во грzдyщемъ вёцэ вёчнw њ сeмъ возрaдуешисz. Не претерпэвazй бо кто2 здЁ ск0рбныхъ, рaдостныхъ посeмъ не пріи1метъ.</verse>
	<verse number="д7">Бlжeнъ мyжъ, и4же претeрпитъ и3скушeніе, занE и3скyсенъ бhвъ, пріи1метъ вэнeцъ жи1зни, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Їaкwва за? н7</ref>. Не и3мЁ є3ди1нъ t четhридесzть мyчєникъ терпёніz, и3 ѓбіе ћкw водA въ бaни и3зліsсz: претерпёвшіи же нетлёнными вэнцы2 ўвzз0шасz. Е#ди1ною не претерпёвый вс‰ погуби2: до концa же вмaлэ претерпёвшіи, вёчнэ вэнчaшасz. Нетерпэли1вый всегдA ћкw и3зумлeнъ є4сть: ѓще случи1тсz є3мY что2 сопроти1вно, не по в0ли сeрдца є3гw2, ѓбіе на всёхъ наскакyетъ, на всёхъ р0пщетъ, всёхъ вин0вными твори1тъ, ґ не себE, себe же всsкw њправдaетъ. Но ты2 ќбw бyди пригвождeнъ всегдA на кrтЁ терпёніz, съ рaдостію вс‰ претерпэвaй, ѓще и3 по всS дни2 глаг0лютъ ти2 бёси: сни1ди со крестA терпёніz и3 страдaніz, наслади1сz њслaбы, ћкw їудeє ко хrтY глаг0лаху: сни1ди, рeкше, со кrтA, и33 вёруемъ въ тS <ref>Матf. за? …и</ref>. Ты2 же никогдaже њслабэвaй, нижE и3сходи2, но пребyди всегдA на кrтЁ терпёніz и3 мyжества, ћкоже мwmсeй, внегдA и3мЁ кrтоoбрaзнw простeрты рyцэ, побэждaше ґмали1ка, є3гдa же њслаблsше, побэждeнъ бывaше <ref>И#схоd: гл+а з7i</ref>: и3 ты2 ќбw є3гдA пребyдеши всегдA въ неизмённомъ терпёніи и3 мyжествэ, преwдолёеши врагA, мhсленнаго ґмали1ка: ѓще же њслабёеши, и3 разлэни1шисz, побэждeнъ бyдеши t негw2.</verse>
	<verse number="є7">ТерпS потерпёъ гDа, и3 внsтъ ми2, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ lf</ref>: терпёніе ўб0гихъ не поги1бнетъ до концA <ref>Pал0мъ f7</ref>. Внeмлетъ гDь терпёнію, tвращaетсz же наглодyшіz: терпэли1віи въ слeдъ є3гw2 шeствоваху, нетерпэли1віи же наглодyшніи, tвращaхусz: мн0зи бо речE, возвращaхусz, и3 ктомY не хождaху со ї}сомъ, глаг0люще: жeстоко є4сть сл0во, кто2 м0жетъ є3го2 послyшати <ref>Їwaн. за? к7д</ref>; Г0ре вaмъ погуби1вшымъ терпёніе, и3 что2 сотворитE, є3гдA посэти1тъ гDь, глаг0летъ сірaхъ <ref>Сіра&lt;: гл+а в7</ref>. Мyжъ нетерпэли1въ и3 наглодyшенъ, под0бенъ є4сть на ледY и3ли2 на песцЁ, ґ не на кaмени терпёніz и3 ўповaніz хрaмину свою2 зи1ждущему, по при1тчи є3ђльской <ref>Луки2 за? к7и</ref>.</verse>
	<verse number="ѕ7">Е#ли1кw, человёче, ѕлонрaвенъ є3си2, толи1кw и3 страдaти не tрицaйсz, да си1мъ ѕлострадaніемъ ѕл0бы и3збyдеши, глаг0летъ нёкто. Е#ли1ка ћзва, толи1ко и3 врачевaніе: є3ли1кw вели1къ стрyпъ, толи1ка и4мать бhти и3 цэльбA: є3ли1кw вели1къ грёхъ, толи1ко и4мать бhти и3 страдaніе. Сегw2 рaди пaмzтствуz сво‰ мнHгаz недостaточєства, не tрицaйсz никогдaже цэльбы2 терпёніz: ћкw да ўзрёвъ своE душeвное здрaвіе, ѕэлw2 посeмъ њ цэльбЁ терпёніz возрaдуешисz, и3 бGу благодарeніе њ сeмъ воздaси, ћкw и3сцэли1 тz.</verse>
	<verse number="з7">Претерпэвaй ќбw благодaрнэ вс‰ находsщаz: ѓще случи1ттисz что2 t когw2 печaльно, не џнаго вин0вна твори2, но себE: не тyне бо бGъ на тS сіE попусти2, но и4миже вёсть судьбaми, къ твоемY и3справлeнію: ничт0же бывaетъ без8 бGа. БGъ ќбw мн0гажды врачyz тS, разли1чна попущaетъ и3скушє1ніz: тh же неблагодaрнэ пріeмлz, и3нaго вин0вна твори1ши, ґ не себE. Не твори2 ќбw ты2 никого2 вин0вна, но себE: ћкw по дэлHмъ пріsлъ є3си2. Лyчше мyжъ долготерпэли1въ, нeже крёпокъ: терпэли1въ мyжъ мн0гъ въ мyдрости, малодyшенъ же крёпокъ без8 ўмA <ref>При1тч: гл+а ѕ7i</ref>.</verse>
	<verse number="}">Не скорби2 на њскорблsющаго тS, но пaче благодaрнэ претери2: лyчше бо є4сть њскорблsему бhти t когw2, нeже кого2 њскорби1ти: лyчше безчeствуему бhти, нeже кого2 безчeстити, ўкорsему бhти, нeже ўкорsти, њби1диму, нeже њби1дэти. Не вeліе бо є4сть сE, є4же бы ты2 њби1дэлъ кого2, и3ли2 безчeстилъ: сe же вeліе, є4же t когw2 њби1димь и3 безсчeствуемь бhвши, благодaрнэ претерпи1ши: за њбидёніе бо и3 безчeстіе, кaзнь, за терпёніе же вeліе t бGа возмeздіе и3 п0честь.</verse>
	<verse number="f7">Кто2 хотS чесогw2 научи1тисz, и3 не претерпэвazй во ўчeніи, что2 навhкнетъ; кто2 не претерпэвazй лэчбы2, и3сцэли1тъ ћзву; кто2 терпэли1внw не носsй на плещY своeю кrтA терпёніz, въ слёдъ хrтA шeствуетъ; никт0же. Вси2 є3ли1цы въ слёдъ є3гw2 шeствовати хотsху, ўгот0виша себE къ терпёнію и3 и3скушeнію, по рeкшему: ѓще приступaеши раб0тати гDви, ўгот0ви дyшу свою2 во и3скушeніе: ўпрaви сeрдце своE, и3 потерпи2, глаг0летъ сірaхъ <ref>Сірaх:  гл+а в7</ref>. Скорби1тъ и3 смущaетсz nтрочA њ своeмъ ўчeніи: є3гдa же и3звhкнетъ, ѕэлw2 посeмъ рaдуетсz. Скорби1тъ и3 вопіeтъ недyгуzй, не хотS претерпёти г0рькагw къ ћзвамъ приложeніz є3гдa же њздрaвэетъ, ѕэлw2 посeмъ благодари1тъ врачyющаго: си1це и3 въ сeмъ є4сть.</verse>
	<verse number="‹">Призывazй нaсъ къ себЁ гDь, къ терпёнію и3 брaни поwщрsетъ нaсъ: ѓще кто2, речE, х0щетъ въ слёдъ менE и3ти2, да tвeржетсz себE, си1рэчь, самолю1біz в0ли своеS, и3 в0зметъ кrтъ св0й, терпёніz и3 мyжества и3 въ слёдъ менE да и4детъ <ref>Матf: за? …f</ref>. не взимazй же кrтA терпёніz и3 мyжества, нижE хотsй мaло претерпёти что2, кaкw въ слёдъ є3гw2 шeствуетъ; никaкоже. Не прошeдый бо кто2 сквозЁ џгнь и3 в0ду терпёніz, кaкw вни1детъ въ пок0й, по прbр0ку глаг0лющемy; проид0хомъ сквозЁ џгнь и3 в0ду, и3 и3звeлъ є3си2 ны2 въ пок0й <ref>Pал0мъ …є</ref>. Претерпи2 ќбw и3 ты2 д0блественнэ вс‰ находsщаz и3скушє1ніz, ћкw да вни1деши въ пок0й, и3 вэнцeмъ нетлёніz вэнчaешисz. Пребyди всегдA въ неизмённомъ терпёніи, мyжествъ же и3 воздержaніи, ћкw да ўмертви1ши плотскjz п0хwти, ћкw да притупи1ши грэх0вное nрyжіе, да побэди1ши ѓда, мhсленнаго ґмали1ка: ничи1мъ бо тaкw побэди1ти є3го2 м0жеши, ћкоже терпёніемъ и3 воздержaніемъ: тёмъ проженeши бёсы, ўгаси1ши геeнскій плaмень, ўкроти1ши стр†сти всеконeчнw, мyки и3 г0рести и3збyдеши, и3 жи1знь вёчную получи1ши, ктомY и3 присносyщныхъ бл†гъ спод0бишисz, њ хrтЁ ї}сэ гDэ нaшемъ.</verse>
</chapter>
