<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="7" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA седмaz</title>
	<inscription>Њ є4же не лэни1тисz, но трезви1тисz въ дёлэ б9іи вhну.</inscription>
	<verse number="№">Бyди ќбw, человёче, тeплъ и3 ўсeрденъ, дyхомъ всегдA горS: не бyди студeнъ и3 ўнhлъ, да не ўслhшиши словесE речeннагw: понeже ни тeплъ є3си2 ни студeнъ, но ћкw њб8уморeнъ, и3зблевaти тS t ќстъ мои1хъ и4мамъ <ref>Ґпокал. гл+а G</ref>. Тщи1сz, трезви1сz, не и3знурsй всyе твоеS жи1зни врeмене, дaннагw ти2 на и3справлeніе души2 твоеS, на стzжaніе вёчныхъ бл†гъ. Блюди2, да ниеди1нъ дeнь прeйдетъ всyе: ѓще бо всyе погуби1ши, и3нaгw посeмъ и3мёти не бyдеши: ѓще бо ўжE прeйде, прeйде, и3 ўжE погублeннагw врeмене вспsть возврати1ти не м0жеши. Сегw2 рaди не погублsй всyе днjй твои1хъ, но да сравнsютсz и3справлє1ніz твоS съ течeніемъ днjй твои1хъ: не тyне бо тебЁ данA сіS врeменнаz жи1знь, но да въ нeй на всsкъ дeнь при1снw поучaешисz, и3 преуспэвaеши, и3 и3справлsеши добродётелей п0двигъ, прaзденъ же никогдaже да бyдеши.</verse>
	<verse number="в7">Вёкъ сeй нёсть пок0й и3 почивaніе, но борьбA и3 рaть, т0ржище, кyплz, ўчи1лище, и3 морск0е плaваніе: нёсть ниеди1нъ ми1ръ въ рaти и3 брaни, нижE пок0й во ўчи1лищи и3 на т0ржищи, нижE пaки въ морск0мъ плaваніи безпечaліе. Кто2 на м0ри без8 стрaха; кто2 на т0ржищи, и3 во ўчи1лищи въ пок0и; никт0же. Сегw2 рaди не лэни1сz въ дёлэ б9іи, нижE ўнывaй, но подвизaйсz, труди1сz, днeсть бо ти2 є4сть жaтва, днeсь т0ржище, днeсь кyплz: жни2, купyй, да не т0щъ њбрётшисz, ѕлЁ њсyдишисz, да не бlгодaти б9іz чyждь бyдеши. Пріeмый талaнтъ, не погуби2, но не ўмн0жи, сегw2 рaди слhша: лукaвый рaбе и3 лэни1вый, подобaше ќбw тебЁ вдaти сребро2 моE торжникHмъ, и3 пришeдъ ѓзъ взsлъ бhхъ своE съ ли1хвою, по при1тчи є3ђльской <ref>Матf. за? Rє</ref>. Тh же т0чію не ўмн0жилъ є3си2, но и3 tню1дъ лёности и3 нечyвствіz рaди вс‰ погуби1лъ є3си2. Что2 ўбw речeши въ дeнь стрaшнагw судA, є3гдA подр0бну њ всeмъ и3спhтанъ бyдеши; внемли2 себЁ.</verse>
	<verse number="G">Не зак0пывай ќбw дaннагw ти2 талaнта въ зeмлю лёности и3 нечyвствіz, но тщи1сz, трезви1сz, б0дроствуй, џгнь ко nгню2, теплотY къ теплотЁ непрестaннw прилагaй, да ўсугyбиши є3го2, да ўмн0живши и3 ўсугyбивши дaнное тебЁ, со дерзновeніемъ пред8 гDемъ въ дeнь џнъ речeши: сE гDи приwбрэт0хъ друг‡z пsть тал†нтъ: t гDа же ўслhшиши преслaдкій глaсъ глаг0лющь: благjй рaбе и3 вёрный, вмaлэ бhлъ є3си2 вёренъ, над8 мн0гими тS простaвлю, вни1ди въ рaдость гDа своегw2 <ref>Матf. за? Rє</ref>.</verse>
	<verse number="д7">Ѓще же не бyдеши ўмножaти дaннагw ти2 t гDа талaнта, но ўмалsти и3 погублsти: ѓще не бyдеши преуспэвaти къ горЁ добродётелей, но нисходи1ти ни1зу: ѓще не бyдеши прилагaти на всsкъ дeнь nгнS ко nгню2, и3 ўсeрдіz ко ўсeрдію, но до концA њстhнеши и3 њкаменёеши, то2 послэди2 бyдетъ падeніе твоE плaча и3 рыдaніz дост0йно: но ќбw лyчше ти2 є4сть твори1ти благ0е, нeже ѕл0е, трезви1тисz и3 б0дрствовати: понeже за ѕл0е мyка, за благ0е же вeліе возмeздіе: за трезвeніе  и3 б0дрость похвалA: за лёность же њсуждeніе и3 кaзнь. Сегw2 рaди бди2 на всsкъ дeнь и3 трезви1сz: бyди вёренъ до смeрти, и3 дaмъ ти2 вэнeцъ жи1зни <ref>Ґпокал. гл+а в7</ref>: бёсъ бо трезви1тсz, б0дрствуетъ, никогдaже почивaетъ, но х0дитъ ћкw лeвъ рыкazй, и3щaй кого2 поглоти1ти t проти1вzщихсz є3мY. Тёмже и3 ты2 всегдA трезви1сz, б0дрствуй, и3 никогдaже почивaй, да ўгонзнeши сэтeй є3гw2 тебЁ сплетaемыхъ.</verse>
	<verse number="є7">Поwщрsетъ и3 ќчитъ тS всегдA труждaтисz премyдрый соломHнъ, глаг0лz: и3ди2 ко мрaвію, q лэни1ве! и3 поревнyй ви1дэвъ пути6 є3гw2, и3 бyди џнагw мудрёйшій: џнъ бо не сyщу ємY земледёльцу, ниже нyдzщаго є3го2 и3мyщій, нижE под8 вLкою сhй, гот0витъ въ жaтву пи1щу, и3 мн0гое въ лёто твори1тъ ўгот0ваніе, и3ли2 и3ди2 ко пчелЁ, и3 ўвёждь к0ль дёлательница є4сть, дёланіе же к0ль честн0е твори1тъ, є3sже трудHвъ цaріе и3 простjи во здрaвіе ўпотреблsютъ, люби1ма же є4сть всёми и3 слaвна: ѓще си1лою и3 немощнA сyщи, [но] премyдростію почтeна произведeсz. и3 пaки: док0лэ, речE, q лэни1ве лежи1ши! когдa же t снA востaнеши; мaлw же дрeмлеши, мaлw же њб8eмлеши пeрси рукaма: пот0мже нaйдетъ тебЁ ѓки ѕ0лъ пyтникъ ўб0жество: скyдость же ѓки благjй течeцъ: ѓще же не лэни1въ бyдеши, пріи1детъ ћкw и3ст0чникъ жaтва твоS, скyдость же ѓки ѕлhй течeцъ [t тебE] tбэжи1тъ <ref>При1тч. гл+а ѕ7</ref>. Сегw2 рaди дёлай всегдA благ0е, дeнь t днE преуспэвaй, нhнэшнее бо врeмz є4сть дёланію, тогдa же возмeздію: нhнэшнее трудA, тогдa же пок0z: нhнэшнее ск0рби и3 терпёніz, тогдa же вэнчaніz и3 п0чести: нhнэшнее плaча и3 сётованіz, тогдa же рaдости и3 весeліz.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не почивaй ќбw человёче, нижE безпечалsйсz когдA въ вёцэ сeмъ: но всегдA б0дръ, и3 nпaсенъ бyди, всегдA тщи1сz и3 трезви1сz: є3ди1но бо ти2 предлежи1тъ, и3ли2 побэди1ти врагA, и3ли2 побэждeнну t негw22 бhти, и3ли2 при бз7э бhти, и3ли2 t негw2 tлучи1тисz, и3ли2 пасти1сz, и3ли2 поги1бнути, и4накw бо нёсть м0щно: ми1ра бо и3 пок0z въ вёцэ сeмъ никогдaже њбрsщеши, нижE тишинY и3 nслaбу наслёдиши. Сегw2 рaди донeлэ жи1въ є3си2 въ вёцэ сeмъ, никогдaже безбоsзненъ и3 безпечaленъ бывaй, но всегдA ћкw на рaть и3 брaнь гот0въ бyди. Мjръ сeй ўстр0енъ є4сть не на пок0й и3 њпочивaніе, но на трyдъ и3 п0двигъ, не на тишинY и3 ўтэшeніе, но на борбY и3 рaть. Сегw2 рaди подвизaйсz, труди1сz, трезви1сz, д0ндеже и4маши врeмz, д0ндеже и4маши чaсъ, ѕэлw2 желaтельнэ желaлъ бы є3си2 дабы2 возвращено2 тебЁ бhло всyе погублeнное врeмz. nбaче сегw2 не получи1ши, ѓще дaнное врeмz погуби1ши: є3ди1но ти2 є4сть врeмz, и4нагw посeмъ во вёки и3мёти не бyдеши. Сегw2 рaди потруди1сz мaлw в0лею, ћкw да посeмъ мн0гіz бэды2 не пострaждеши и3 не в0лею, потруди1сz на мaлъ чaсъ со ўсeрдіемъ, ћкw да посeмъ мн0гую бlгодaть t гDа пріи1меши, и3 животA вёчнагw спод0бишисz.</verse>
	<verse number="з7">Плaча дост0инъ т0й є4сть, и4же зри1тъ себE всего2 согнивaема, и3 червми2 сэдaема, и3 не тщи1тсz њ цэльбЁ ўбивaтельной чeрвіz: но лyчше и3зволsетъ бhти согнивaемь, и3 червми2 снэдaемь, нeже ўврачeванъ и3 и3сцэлeнъ: си1це плaча и3 рыдaніz, пaче же њсуждeніz дост0инъ є4сть сeй, и4же ви1дz себE всего2 согнивaема, и3 червми2 разли1чныхъ страстeй снэдaема, не тщи1тсz пріити2 въ совершeнное врачевaніе своегw2 душeвнагw недyга, и3 дости1гнути въ ти1хое пристaнище бжcтвенныz гDни любвE и3 познaніz, и3 не печeтсz всeю душeю њсоли1тисz с0лію прес™aгw д¦а, во є4же бhти совершeнное жили1ще гDви: но лyчше и3зволsетъ бhти согнивaемь, и3 червми2 разли1чныхъ бэс0вскихъ стрaстныхъ мучи1тельствъ всегдA мyчимь и3 снэдaемь, нeже и3сцэлeнъ и3 соединeнъ бhти бGу.</verse>
	<verse number="}">Не щади2 пл0ти, хrтA рaди: понeже џнъ ю5 создA: не щади2 страдaти твоегw2 є3стествA, понeже џнъ раздроблeнное и3 разсhпанное пaки и3сцэли1тъ, и3 њбнови1тъ: не щади2 є3гw2, є3мY принести2, да пaки t негw2 сугyбыz п0чєсти пріи1меши: не щади2 ќбw себE, но постражди2 хrтA рaди, ћкоже и3 џнъ тебE рaди пострадA. Не ви1диши ли, ћкw друзjи въ вели1цэй бэдЁ и3знурsютъ жи1знь свою2, и3 въ вели1цэй бэдЁ въ мjрэ сeмъ kдsтъ хлёбъ; ни пи1щи дов0льныz и3мyще, нижE и3мyще чи1мъ прикрhти свою2 наготY: д†ни вели1кіz даю1ще, мнHги скHрби и3 нап†сти терпsще: nбaче њ себЁ всегдA пекyтсz, и3 бGа не презирaютъ, тh же t всегw2 своб0дь є3си2, t всегw2 њблегчeнъ сhй, ни мaлw њ душЁ своeй печeшисz, ни мaлw бGу ўгождaеши, но лэни1шисz и3 ўнывaеши, ни мaлw подви1гнутисz х0щеши на земли2, въ трудЁ и4щеши пок0z: во тмЁ и4щеши свёта, въ смeрти и4щеши жи1зни, но не њбрsщеши, и3 никaкоже ўви1диши: т0чію бо въ гDэ бз7э є3ди1номъ є4сть вёчный пок0й.</verse>
	<verse number="f7">Ѓще бы ти2 предлежaло t є3ди1ныz страны2 врeменное страдaніе, t другjz же вёчное, t є3ди1ныz на мaлъ чaсъ, t другjz же во вёки: u5бо к0е t си1хъ и3зв0лилъ бы є3си2, рцh ми; вёмъ, ћкw всsко врeменное, ѓще и3 ѕэлw2 тsжко бhло бы, и3ли2 ѓще бы ти2 кто2 рeклъ потруди1сz ми2 дeнь є3ди1нъ, и3ли2 седми1цу є3ди1ну, и3 вёрнэ послужи1 ми, ѓзъ же ти2 за сі‰ дaмъ всsкагw богaтства, всsкагw nби1льнагw наслаждeніz на тhсzщу лётъ: ќбw не восхотёлъ ли бы є3си2; є4й всsкw восхотёлъ бы є3си2, ѓще и3 ѕэлw2 вели1къ бhлъ бы трyдъ. БGъ же тебЁ за настоsщій мaлый п0двигъ, ћкw за є3ди1нъ дeнь, и3ли2 годи1ще, њбэщA дaти мн0гw всsкагw богaтства и3 наслаждeніz, и4хже џко не ви1дэ, и3 ќхо не слhша, и3 на сeрдце человёку не взыд0ша <ref>№ Корjн: за? рк7з</ref>, не на тhсzщу лётъ, нижE на двЁ, нижE на три2, но на вёки вёчныz, концA не и3мyщыz: почто2 ќбw њ сeмъ не ўсeрдствуеши;</verse>
	<verse number="‹">Д0брэ є4сть, є3ди1ною въ маловрeменномъ сeмъ вёцэ потруди1вшисz снискaти вёчный пок0й: є3ди1ною научи1вшисz и3 просвэти1вшисz, сіE и3мёти съ соб0ю во вёки: д0брэ є4сть, є3ди1ною снискaвши вёчное богaтство, никогдaже во вёки бhти nскyдну: д0брэ є4сть, є3ди1ною въ мaлэ поскорбёти, и3 хrтA рaди њпечaлитисz въ мaло врeмz, рaдоватисz же и3 весели1тисz во вёки вёчныz. Бlжeнъ є4сть, и4же ѓще сегw2 спод0битсz: бlжeнъ, и4же ѓще сіE пріи1метъ: бlжeнъ є4сть сeй, и4же въ мaлэмъ сeмъ врeмени, и3 мaлымъ си1мъ труд0мъ и3 п0двигомъ њбрsщетъ вёчный жив0тъ, и3 присносyщное наслаждeніе и3 богaтство.</verse>
</chapter>
