<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="8" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA oсмaz</title>
	<inscription>Њ є4же не лэни1ву бhти, ни ўнывaти, но всегдA, дeнь и3 н0щь ўсeрдствовати и3 пещи1сz њ себЁ.</inscription>
	<verse number="№">Ўсeрдствуй, человёче, ўсeрдствуй дeнь и3 н0щь: къ бGу вопjй во дни2 и3 въ нощи2, непрестaнное попечeніе њ себЁ и3мёй: днeсь бо и4маши врeмz, днeсь и4маши чaсъ, и4ногw посeмъ и3мёти не бyдеши, ѓще и3 хотёлъ бы є3си2. Не и3знурsй всyе врeмене дaннагw ти2 на стzжaніе вёчныхъ бл†гъ: врeмz бо мaло, дёлъ же без8 числA. Т0ржище расходsщеесz, кyплz же притрyдна: тщи1сz, трезви1сz, непрестaннw њ сeмъ попечeніе и3мёй, да не нaгъ въ дeнь стрaшнагw судA њбрsщешисz. Днeсь сіE и3спрaви, ќтрw же и4но, и3 тaкw никогдaже въ дёлэ преставaй, никогдaже прaзденъ бyди. Помzни1, ћкw рaди врeменныz слaвы, рaди тлённагw богaтства, рaди вещeй сyетныхъ, коли1кw стрaждутъ, коли1кw труждaютсz, коли1кw тщaтсz: тh же њ толи1кихъ вёчныхъ благи1хъ, кaкw не тщи1шисz; кaкw не ўсeрдствуеши, но лэни1шисz и3 почивaеши; Глаг0лю ти2: ўсeрдствуй, труди1сz, тщи1сz, д0ндеже и4маши врeмz, д0ндеже є4сть чaсъ, да не погуби1ши всyе врeмене дaннагw ти2 на стzжaніе вёчныz жи1зни.</verse>
	<verse number="в7">На пути2 є3си2 вёка сегw2, шeствуй: на лeдэ є3си2 весeнномъ, не бyди безпечaленъ: на брaни є3си2 сегw2 мjра, бори1сz: на т0ржищи є3си2 врeменномъ, купyй: блюди2, да не т0щъ и3 нaгъ въ д0мъ св0й вёчный возврати1шисz: ви1диши бо, ћкw и3нjи непрестaннw tсю1ду tх0дzтъ, и3 ты2 не вд0лзэ п0йдеши: непрестaннw ўмирaютъ, и3 ты2 не вд0лзэ ќмреши: нижE пaки вёси к0егw врeмене, к0егw часA, днeсь ли, и3ли2 ќтрw: рaнw ли, и3ли2 въ вeчеръ: въ полyдни, и3ли2 въ полyнощи: сегw2 рaди никогдaже бyди безбоsзненъ: не мaлаz бо ти2 предлежи1тъ вeщь, но вели1каz: не врeменнаz, но вёчнаz. Сегw2 рaди подвизaйсz ўсeрднэ, не лэни1сz, не ўнывaй, настои1тъ бо ти1 п0двигъ, предлежи1тъ ти2 побёда, подвигопол0жникъ зри1тъ, вэнцы2 ўгот0вани, п0честь предлежи1тъ, слaва и3 наслаждeніе непремённо: ли1цы ѓгGльстіи, и3 ґрхaгGльстіи, и3 всёхъ небeсныхъ си1лъ, зрsтъ и3 чудsтсz: всёхъ с™hхъ соб0ри њжидaютъ, со ѕёльнымъ желaніемъ пріsти тS надёющесz.</verse>
	<verse number="G">Ўсeрдствуй ќбw, человёче, ко гDу тeплэ, не лэни1сz, ћкw да вс‰ бyдутъ ти2 спBшна и3 рaдwстна: да вс‰ бyдутъ ти2 желaтєльна и3 люби6ма: днeсь бо ты2 сегw2 рaди лэни1шисz и3 ўнывaеши, понeже всёмъ сeрдцемъ свои1мъ гDа не лю1биши: тёсенъ бо и3 приск0рбенъ мни1тсz бhти пyть вводsщій въ жив0тъ не лю1бzщымъ бGа: ѓще же кто2 є3го2 и4стиннw возлю1битъ, ни є3ди1нагw къ томY трудA и3мёти бyдетъ, но вс‰ є3мY рaдwстна и3 желaтєльна бyдутъ: с™jи бо, и5же и4стиннw и3 прилёжнw бGа возлюби1ша, всsкъ трyдъ и5мъ бhлъ безтрyденъ, печaль без8 печaль, ск0рбь без8 ск0рби: нёцыи бо разжeгшесz бжcтвенною люб0вію, нижE въ с0нномъ спaніи возмогли2 ўтоли1ти къ бGу своегw2 желaніz, тaкw ћкоже и3 сaмую пи1щу и3 питіE презирaти и5мъ: не возмогли2 насhтитисz прес™aгw є3гw2 и4мени, пречcтыхъ є3гw2 бжcтвенныхъ словeсъ. Си1це возжг0ша дyшы своS б9ественною люб0вію, ћкоже забывaти и5мъ, ѓще въ тёлэ, и3ли2 кромЁ тёла сyть: и3 съ рaдостію хrтA рaди предавaли себE на смeрть. Си1це нёцыи разжег0шасz б9eственною люб0вію, ћкw ѓки въ чуждhхъ тэлесёхъ подвизaхусz, въ постЁ и3 моли1твэ, и3 бдёніи: предавaху себE на р†ны и3 ўбіeніе, и3 не чyша болёзни t ѕёльныz и4хъ къ бGу любвE: люби1магw бо рaди вс‰ люби6ма и3 желaтєльна сyть. Мh же, понeже гDа своегw2 и4стиннw не лю1бимъ: сегw2 рaди нетрyдное дёло мни1тсz бhти трyдно: и3 нетsжкое тsжко мни1тсz, и3 ўд0бное неуд0бно. Возлю1бимъ ќбw и4стиннw гDа, да вс‰ бyдутъ нaмъ спBшна и3 ўгHдна, да вс‰ бyдутъ нaмъ рaдwстна и3 любє1зна: лю1бzщему бо бGа, вс‰ поспэшествyютъ во благ0е, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Ри1м: за? §и</ref>.</verse>
	<verse number="д7">Восходи2 дeнь t днE къ гHрнимъ степeнємъ: преуспэвaй въ добродётелехъ и3 п0двизэхъ: не лэни1сz, не не чyвствуй, не дaждь себЁ пок0z, не дaждь њслaбы, не дaждь њпочивaніz: не пок0z бо днeсь врeмz, не почивaніz, но п0двига и3 тщaніz6 бёси бо не почивaютъ, но ретsтсz, и3 ўготовлsютъ нерпестaннw сBти и3 тенє1та по всёмъ стезsмъ твоегw2 шeствіz: назирaютъ, см0трzтъ твоеS кончи1ны, њжидaютъ t пл0ти твоегw2 разлучeніz, ўхищрsютъ разли1чнэ препsти и3 ћти тS чи1мъ хотsще, ћкw да сэтeй и4хъ не ўгонзнeши. Не мни2, ћкw ми1ръ и3 пок0й въ вёцэ сeмъ є4сть, но рaть и3 борбA. Сегw2 рaди б0дрствуй всегдA, и3 никогдaже почивaй: почjеши тогдA, є3гдA побэди1ши, є3гдA сэтeй врaжіихъ свободи1шисz, є3гдA всёхъ к0зней превhшше бyдеши, є3гдA бGу соедини1вшисz, прес™hz є3гw2 любвE и3сп0лниши свою2 дyшу.</verse>
	<verse number="є7">Помzни2 ќбw, коли1кw человёцы рaди тлённыхъ и3 мимотекyщихъ вещeй стрaждутъ и3 труждaютсz: н0щи не досыпaюще, никогдA њпочивaніz себЁ даю1ще, въ купeчествэ, въ худ0жествэ, въ хлёбномъ nрyдіи, въ в0инствэ, въ морск0мъ плaваніи, въ путешeствіи въ дaльныz страны6, и3 во и3нhхъ разли1чныхъ попечeніzхъ и3 трудёхъ: тh же рaди вёчныхъ и3 безсмeртныхъ бл†гъ ни мaлw потруди1тисz х0щеши, но лэни1шисz и3 не чyвствуеши. Но ќбw тщи1сz, трезви1сz, и3 воспрzни2 њ себЁ: почто2 лэни1шисz; почто2 не чyвствуеши; почто2 врeмz своE прaзднэ и3знурsеши; и3ли2 ўжE скончaлъ є3си2; и3ли2 ўжE побэди1лъ є3си2; и3ли2 ўжE без8 брaни є3си2¤ и3ли2 ўжE съ бGомъ соедини1лсz є3си2; Что2 дёлаеши; что2 купyеши; Внемли2 себЁ: т0ржище расходsщеесz, с0лнце къ вeчеру приближaетсz, сyдъ при двeрехъ њжидaетъ, жaтва прих0дитъ, жи1знь твоS дeнь по дню2 скончавaетсz: тh же что2 сэди1ши прaзденъ; что2 мzтeшисz сyетнэ; кт0 бо во врeмz сёzніz спsй, и3ли2 сэдsй, пот0мъ настaвшей жaтвэ, нёдро и3сп0лни рукоsтьми; Кто2 њб8имaетъ віногрaдъ, t негw2 не насаждeнный; Џнэхъ сyть плоды2, и4хже и3 труды2: чeсть и3 вэнцы2 побэди1вшихъ сyть, ћкоже глаг0летъ нёкто.</verse>
	<verse number="ѕ7">Почто2 не вопіeши тeплэ къ бGу, tню1дуже вeсь є3си2; почто2 не труди1шисz: почто2 не дёлаеши; почто2 не собирaеши, донeлэже є4сть врeмz, донeлэ є4сть чaсъ; пріи1детъ безг0діе, є3гдA ничт0же дёлати возм0жеши: врeмz жи1зни твоеS, ћкw є3ди1нъ дeнь є4сть. Вопjй къ бGу: труди1сz, трезви1сz, купyй, дёлай, собирaй, жни2, донeлэ є4сть жaтва, донeлэ є4сть пог0дное врeмz, донeлэ не нaйдетъ н0щь, донeлэ не пріи1детъ зимA, въ нeйже ѓще и3 хотёлъ бы є3си2 что2 дёлати, не возм0жеши. Кто2 лэнsсz и3 не пекjйсz сни1скиваетъ врeменное богaтство; кто2 не радS и3 не чyвствуz, пріeмлетъ чeсть и3 слaву; кто2 ничт0же дёлаz пріeмлетъ возмeздіе; Никт0же. Ѓще же сі‰ врeмєннаz не данA бывaютъ не тщaщемусz и3 не пекyщемусz, коли1кw пaче вBчнаz: ѓще бо врeмєннаz съ труд0мъ бывaютъ, коли1кw пaче, ±же пребывaти и44мутъ во вёки.</verse>
	<verse number="з7">Вёкъ тв0й скончавaетсz, смeрть бли1зъ тебE є4сть, гр0бъ и3 сyдъ гот0въ, бёси ретsтсz: тh же что2 сэди1ши прaзденъ; что2 глуми1шисz сyетнэ, и3 ћкw безсмeртенъ пребывaеши; Воспрzни2, воспрzни2 и3стрезви1сz, tвёрзи џчи, tвeрзи слyхъ, резвeрзи пaмzть, пріиди2 въ чyвство: воззри2 на с0лнце, воззри2 на лунY, воззри2 на стіх‡и нбcныz, ћкw нерестaннw текyтъ, ўмалeніе твоеS жи1зни творsще, не њпочивaютъ никогдaже: тh же почто2 лэни1шисz; почто2 њпочивaеши; Помzни2, кaкw с™jи труди1шасz, каковY рeвность и3 желaніе къ бGу и3мёша: помzни2, коли1ки п0двиги и3 и3справлє1ніz показaша, и3 ћкw въ чужди1хъ тэлесёхъ подвизaшасz: презрёша слaву, богaтство, слaсть тлённую: презрёша пл0ть, и3 сaмое то2 здрaвіе. ничт0же въ мjрэ сeмъ возлюби1ша, ничт0же пaче любвE хrт0вы предпочт0ша: тh же что2 тaкw студeнъ є3си2 и3 ўнhлъ; но ќбw воспрzни2, воспрzни2 и3 непрестaнное попечeніе њ себЁ и3мёй. Не днeсь т0чію ўсeрдствуй, ќтрw же престaни: не днeсь б0дрствуй, ќтрw же лэни1сz: но всегдA рaвнэ б0дрствуй, рaвнэ трезви1сz, и3 никогдaже њпочивaй, ћкw да жи1зни вёчныz спод0бишисz.</verse>
	<verse number="}">Ўсeрднw спэши2 ко хrтY, ничи1мже врeменнымъ запинaющисz: тeплэ тецы2 въ слёдъ є3гw2: ви1диши бо, ћкw мjръ сeй прелeстенъ є4сть и3 преврaтенъ: ви1диши, ћкw ничт0же въ нeмъ є4сть постоsнно и3 непремённо: но вс‰ ћкw въ с0нномъ мечтaніи и3змэн‰ющаzсz. Днeсь тишинA, ќтрw смущeніе: днeсь рaдость, ќтрw плaчь: днeсь весeліе, ќтрw ск0рбь: днeсь здрaвіе, ќтрw недyгъ: днeсь жив0тъ, ќтрw смeрть: ничт0же въ нeмъ є4сть постоsнно и3 непрел0жно. Кjйждо дeнь влечeтъ съ соб0ю и3змэнeніе: ѓще днeсь рaдостенъ є3си2, ќтрw њжидaй печaли: ѓще днeсь здрaвъ є3си2, ќтрw надёйсz болёзни: ѓще днeсь жи1въ є3си2, ќтрw чaй ўмрeти. Не всегдa бо си1це бyдеши, ћкоже днeсь є3си2:  но на всsкъ дeнь њжидaй внезaпнагw и3змэнeніz. Сегw2 рaди ўсeрднэ тецы2 ко хrтY: въ нeмъ бо т0чію є3ди1номъ неtмённаz тишинA и3 вёчный пок0й: въ нeмъ т0чію є3ди1номъ непремённаz рaдость и3 присносyщное наслаждeніе, и4ндэ же нигдЁ: но всE суетA, всE прeлесть, л0жь и3 непостоsнство.</verse>
	<verse number="f7">Бyди ћкw на пyть всегдA гот0въ, непрестaннw њ сeмъ попечeніе и3мёй. Кто2 на пyть врeменный далeкій шeствовати хотS , не съ прилэжaніемъ гот0витсz; кто2 на кyплю земнyю и3дhй, не приготовлsетъ потрeбныхъ; тh же на пyть неизбёжный, на т0ржище вёчное и3ти2 и3мhй, не гот0вишисz; почто2 њ сeмъ лэни1шисz и3 ўнывaеши; Дёйство є4сть твоегw2 нечyвствіz: къ безсмeртію бо восходS лэни1шисz: къ вёчной слaвэ шeствуz ўнывaеши: ко присносyщному наслаждeнію поспэшaz сётуеши. Кто2 лэни1тсz, на земн0е пи1ршество и3дhй; кто2 скорби1тъ, сегw2 мjра чeсть и3 слaву пріsти и3мhй; кто2 њпасaетсz, врeменное богaтство пріsти желazй; Никт0же: но пaче вси2 ретsтсz, вси2 ўсeрднw њ сeмъ тщaніе и3 попечeніе творsтъ. Но понeже сE сyетно и3 маловрeменно є4сть: сегw2 рaди ты2 всегдA ўсeрдствуй въ дёлэ б9іи, ґ не скорби2 и3 не ўнывaй: весели1сz, ґ не бyди смущeнъ понeже за мaлъ трyдъ вeліе и3 вёчное предлежи1тъ ти2 возмeздіе.</verse>
	<verse number="‹">Тёмже гот0висz, человёче, непрестaннw къ срётенію нбcнагw женихA, преслaдкагw гDа ї}са: ћкw да ўсрёсти є3го2 съ горsщимъ сeрдца твоегw2 свэти1льникомъ и3 тeплою душeю возм0жеши: сe бо т0чшю є3ди1но съ тоб0ю њстaти и4мать во вёки. Воспалsй всегдA свэти1льникъ сeрдца твоегw2: блюди2, да не когдA въ тебЁ ўгaснетъ, и3 во тмЁ нечyвствіz и3 лёности њстaвитъ тS: блюди2, да не затворsттисz млcрдіz гDнz двє1ри, и3 внЁ черт0га хrт0ва њстaнеши. Гот0висz на пріsтіе внyтрь тебE гDа слaвы, развeрзи сeрдце твоE, разшири2 дyшу твою2, пріими2 при двeрехъ сeрдца твоегw2 стоsщаго, и3 непрестaнw до души2 твоeй толкyщаго и3 гlющаго: сE стою2 при двeрехъ и3 толкY: ѓще кто2 ўслhшитъ глaсъ м0й, и3 tвeрзетъ двє1ри сeрдца, вни1ду къ немY, и3 вечерsю съ ни1мъ, и3 т0й со мн0ю, глаг0летъ гDь <ref>Ґпок. гл+а G</ref>. Е#мyже слaва и3 чeсть да бyдетъ, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ, ґми1нь.</verse>
</chapter>
