<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="10" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA десsтаz</title>
	<inscription>Њ є4же всE желaніе своE и3мёти къ бGу и3 люб0вію къ немY прилэплsтисz.</inscription>
	<verse number="№">Вопjй всегдA безпрестaни ко гDу бGу твоемY всёмъ сeрдуем твои1мъ, да съ ни1мъ соедини1шисz: всE желaніе и3 намёреніе своE къ немY и3мёй, да є3го2 при1снw и4маши съ соб0ю: дeнь и3 н0щь къ немY воздыхaй, да вeсь въ люб0вь є3гw2 ўглуби1шисz.</verse>
	<verse number="в7">Почто2 къ бGу не вопіeши; почто2 къ немY не желaеши; почто2 є3го2 всёмъ сeрдцемъ не возлю1биши; почто2 всeю душeю своeю и3 всeю крёпостію своeю не прилэпи1шисz; т0й бо є4сть бGъ тв0й, т0й твоS є4сть слaва, т0й твоE є4сть спасeніе, т0й є4сть вёчный тв0й жив0тъ.</verse>
	<verse number="G">Припади2 люб0вію ко гDу бGу твоемY тeплэ, прилэпи1сz къ немY всёмъ сeрдцемъ твои1мъ, возлюби2 є3го2 t всеS души2 твоеS, и3 ничт0же предпочитaй пaче є3гw2 любвE: сe бо ти2 є4сть вёчный жив0тъ, да познaеши гDа бGа твоего2, и3 возлю1биши є3го2 всёмъ с®цемъ твои1мъ, и3 прилэпи1шисz къ немY всeю душeю твоeю.</verse>
	<verse number="д7">ГорЁ къ бGу и3мёй сeрдце, дHльнzz вс‰ ћкw неизвBстнаz и3 лHжнаz презирaz: тaмw сeрдце своE пригвождeнно и3мёй, и3дёже съ ни1мъ и4маши бhти во вёки: тaмw лэпи1сz, tню1дуже начaло и3 бытіE своE и4маши.</verse>
	<verse number="є7">Возведи2 џкрестъ џчи твои2 и3 ви1ждь, ћкw ничт0же въ мjрэ є4сть и3звёстно, т0чію є4же бhти всегдA при бз7э и3 съ ни1мъ наслаждaтисz бжcтвенныz є3гw2 слaвы, при1снw њ нeмъ веселsщисz: вс‰ и4на с{етна сyть, вс‰ поги1бнутъ, т0чію сіE є3ди1но њстaнетъ во вёки.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не ўнывaй человёче, не ўнывaй, нижE студeнъ въ бжcтвенной гDней любви2 kвлsйсz, но при1снw ко џнагw любви2 жег0мь и3 пал1мь бyди, при1снw разжизaй своE сeрдце, при1снw вопjй къ немY, да не когдA во тмЁ нечyвствіz и3 њкаменeніz њстaнеши.</verse>
	<verse number="з7">Восходи2 человёче, восходи2 люб0вію ко гDу бGу твоемY, восхождє1ніz преспBzтельна на всsкъ дeнь въ сeрдцэ твоeмъ полагaй, да при1снw къ немY дeнь и3 н0щь желaніемъ и3 люб0вію восх0диши, и3 всeю душeю своeю къ немY прилэпи1шисz.</verse>
	<verse number="}">Ўsзвенно сeрдце твоE люб0вію къ бGу и3мёй, да при1снw сі‰ рачи1тельнаz словесA къ немY глаг0леши: ўsзвенъ є4смь люб0вію и3 добр0тою твоeю женишE м0й сладчaйшій, въ слёдъ тебE текY, въ воню2 мЂра твоегw2, є3гHже вожделЁ душA моS, є3г0же возлюби2 моE с®це <ref>Пёснь пёсней гл+а д7</ref>.</verse>
	<verse number="f7">ВсE желaніе и3 ўтэшeніе своE въ бз7э и3мёй, да пrнw съ прbр0комъ къ немY глаг0леши: и4мже џбразомъ желaетъ є3лeнь на и3ст0чники воднhz, си1це желaетъ душA моS къ тебЁ б9е <ref>Pал0мъ м7а</ref>. (и3) Б9е б9е м0й, къ тебЁ ќтренюю, возжадA тебE душA моS, к0ль мн0жицею тебЁ пл0ть моS <ref>Pал0мъ …в</ref>.</verse>
	<verse number="‹">Цёль твоS и3 намёреніе гDь є3ди1нъ да бyдетъ, пристaнище и3 ўповaніе прес™az є3гw2 люб0вь: желaніемъ и3 люб0вію къ немY плэнeнъ бyди, ћкw да получи1ши и3ск0маго, и3 дерзновeннэ речeши: пріиди1те и3 ўви1дите, ћкw получи1хъ и3ск0маго, и3 њбрэт0хъ желaемаго, преслaдкаго гDа ї}са.</verse>
</chapter>
