<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="3" chapt="11" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA перваzнaдесzть</title>
	<inscription>Њ є4же ко є3ди1ному бGу и3мeти люб0вь, и3 ничт0же предпочитaти пaче є3гw2 любвE.</inscription>
	<verse number="№">Бжcтвенною люб0вію с®це твоE ўsзвенно всегдA и3мёй, да ўсeрднэ дeнь и3 н0щь въ слёдъ хrт0въ течeши. Всёмъ с®цемъ твои1мъ, и3 всeю душeю твоeю къ немY прилэпи1сz, ћкw да вс‰ ти2 бyдутъ спBшна и3 не пaдатєльна, да вс‰ ти2 бyдутъ благоувBтна и3 рaдwстна, ћкw да и3звёстенъ спасeніz твоегw2 бyдеши.</verse>
	<verse number="в7">Бжcтвенною люб0вію жег0мь и3 пали1мь бyди, да при1снw сіE и4маши себЁ во ўтэшeніе. ВсE рачeніе и3 желaніе своE въ нeмъ и3мёй, да вeсь въ люб0вь є3гw2 ўглуби1шисz, и3 пребyдеши съ ни1мъ во є3ди1но, никогдaже tлучazсz.</verse>
	<verse number="G">Да ничт0же тS tт0ргнетъ t бжcтвенныz гDни любвE, да ничт0же ти2 возбрани1тъ, да ничт0же ти2 пресэчeтъ, ни џгнь, ни мeчь, ни глaдъ, ни гонeніе, ни глубинA, ни высотA, ни насто‰щаz, ни б{дущаz, но т0чію сіS є3ди1на да пребывaетъ въ души2 твоeй вhну.</verse>
	<verse number="д7">Тщи1сz, трезви1сz, и3 ўсeрдіе ко ўсeрдію на всsкъ дeнь прилагaй, да при1снw къ немY желaніемъ и3 люб0вію восх0диши, и3 всегдA къ немY разжизaеши своE сeрдце, да всeсь бyдеши въ бз7э, и3 бGъ въ тебЁ, ћкw да пок0й вёчный и3 ти1хое пристaнище души2 своeй њбрsщеши, и3 вёчныхъ бл†гъ спод0бишисz.</verse>
	<verse number="є7">Всёмъ сeрдцемъ твои1мъ и3 всeю душeю твоeю, дeнь и3 н0щь гDа взыскyй, да њбрётши є3го2, вёчное сокр0вище и3 богaтство њбрsщеши, и3 всёхъ бл†гъ и3сп0лнишисz: взыскaющіи бо є3го2 не лишaтсz всsкагw блaга, и3 получaтъ вeлію благодaть и3 ми1лость.</verse>
	<verse number="ѕ7">ВсE ўповaніе своE, всE сокр0вище, всE богaтство своE въ бз7э и3мёй, всю2 слaву и3 наслаждeніе своE въ нeмъ полагaй: си1мъ є3ди1нымъ не прельсти1шисz, нижE вотщE течeши, но сіE є3ди1но съ тоб0ю пребyдетъ во грzдyщей вёчной жи1зни, и3 пріи1меши благyю чaсть, ћже не tи1метсz t тебE во вёки.</verse>
	<verse number="з7">Дeнь и3 н0щь къ бGу всегдA безпрестaни вопjй, дeнь и3 н0щь къ бGу ўтренюй, дeнь и3 н0щь бGа взыскyй, ћкw да њбрsщеши є3го2, ћкw да и3ск0маго нaйдеши: и3щaй бо, всsкw њбрsщетъ, и3 просsй, вsкw пріи1метъ, и3 толкyщему tвeрзетсz, гlетъ гDь <ref>Матf. за? в7</ref>. Пaмzтствуй, ћкw вси2 с™jи вели1кую рeвность, и3 люб0вь неутоли1му къ бGу и3мёша, ћкw забывaтисz и5мъ, ѓще въ тёлэ сyть, t ѕёльныz къ бGу любвE: тh же ни мaлw и4маши, что2 речeши въ дeнь судA;</verse>
	<verse number="}">Почто2 не ўслади1ттисz прес™0е и4мz гDа ї}са: почто2 не распадeттисz и3 не разжжeтсz њкаменeнное сeрдце; почто2 предпочитaеши суетY мрaчную прелeстную, пaче б0дростнагw преслaдкагw къ бGу вопіeніz; почто2 предпочитaеши nкаsнную разслaбленную лёность, пaче ўсeрднагw и3 тeплагw къ бGу взывaніz; Вопjй ќбw, вопjй, не лэни1сz, восклицaй, восклицaй къ немY не не чyвствуz, не дaждь снA твои1ма nчи1ма, и3 вёждома дремaніz, д0ндеже њбрsщеши и3ск0маго, и3 получи1ши желaемаго, и3 соедини1шисz присносyшному.</verse>
	<verse number="f7">Возлюби2 гDа твоего2 t всегw2 сeрдца твоегw2, t всеS крёпости твоеS, t всеS души2 твоеS, ћкw да на всS бGоугHднаz дэлA ўд0бенъ и3 желaтеленъ бyдеши. Днeсь бо тогw2 рaди въ бGоуг0дномъ дёлэ њтzзaешисz и3 ўнывaеши, ћкw и4стиннw гDа твоего2 не лю1биши: ѓще бо бы2 и4стиннw бGа возлюби1лъ є3си2, не бы2 на славосл0віе прес™aгw є3гw2 и4мене лэни1лсz є3си2, не бы2 въ бGоуг0дномъ дёлэ ўнывaлъ є3си2. ѓще бhсте, речE, люби1ли мS, возрaдовалисz бhсте ќбw њ мнЁ <ref>Їwaн. за? м7f</ref>. и3 ѓще є3го2 всёмъ с®цемъ возлю1биши, лэни1тисz не бyдеши: ѓще всeю душeю твоeю къ немY прилэпи1шисz, вс‰ ти2 рaдwстна, люби6ма и3  жел†тельна бyдутъ: лю1бzщему бо бGа, вс‰ є3гw2 рaди люби6ма и3 жел†тельна сyть.</verse>
	<verse number="‹">Всsка слaва и3 богaтство сегw2 мjра суетA є4сть: всsко наслаждeніе и3 п0хоть плотскaz прeлесть є4сть: всsка люб0вь внёшнzz земнaz л0жь є4сть и3 лицемёріе: сіE т0чію є3ди1но не прелeстно, є4же є3ди1наго бGа возлюби1ти всёмъ сeрдцемъ свои1мъ, всeю душeю своeю и3 всeю крёпостію своeю: къ немY прилэпи1тисz, и3 ничт0же предпочитaти пaче є3гw2 любвE: сіE ти є4сть и3 жив0тъ вёчный, сіe же и3 некончaемаz рaдость, и3 присносyщное наслаждeніе. Џнъ ти2 сaмъ є3ди1нъ ўтэшeніе и3 наслаждeніе твоE вёчнэ да бyдетъ: рaдость же и3 весeліе прес™az є3гw2 люб0вь: сегw2 бо ничт0же лyчшее и3 честнёйшее ни на земли2, нижE на нб7си2 њбрsщеши. сіE и3мёй пaче сокр0вищъ честнёйше, и3 пaче многоцённыхъ маргари6тъ и3 ґдамaнтwвъ дражaйше. сіE тебЁ є3ди1но да бyдетъ въ вёчное ўтэшeніе, и3 рaдость, и3 весeліе, слaву же и3 наслаждeніе, ћкw томY подобaетъ всsкаz слaва, чeсть и3 держaва, со безначaльнымъ є3гw2 nц7eмъ, и3 съ прес™hмъ, и3 бlги1мъ, и3 животворsщимъ є3гw2 д¦омъ, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ, ґми1нь.</verse>
</chapter>
