<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE verses SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<verses nr="2" verse_cnt="10">
	<title>СтіхослоHвіz втор†z,</title>
	<subtitle>любeзнагw къ бGу бесёдоваиіz.</subtitle>
	<inscription>У#сeрднэ ко хrтY возопjй глаг0лz:</inscription>
	<verse number="№">У#sзвенно и3 ўрaненно с®це моE твоeю бжcтвенною люб0вію всегдA да бyдетъ гDи: да съ прbр0комъ при1снw сіS рачи1тєльнаz словесA глаг0лю: ўsзвенъ є4смь добр0тою твоeю, женишE м0й сладчaйшій, въ слёдъ тебE текY, въ воню2 мЂра твоегw2, є3гHже вожделЁ душA моS <ref>Пёснь пёсней гл+а №</ref>. ГдЁ пасeши; и3 гдЁ почивaеши въ полyдни; гдЁ возсіzвaеши свётъ; гдё просвэщaеши тмY; гдЁ ўтэшaеши люби6мыz; гдЁ рачи1тели твоS ўпокоsши, и3 и3сполнsеши и4хъ б9eственное желaніе;</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу любeзнэ глаг0ли:</inscription>
	<verse number="в7">Q превожделённэйшій гDи господeй! Q пресладчaйшій въ слaдостехъ преми1рныхъ! Q прелюбезнёйшій	 въ любeзныхъ, всsкъ ќмъ, всsку мhсль превосходsшій! Q любы2, кт0жъ тS дост0йнэ возлю1битъ; кто2 дост0йнэ къ тебЁ всёмъ сeрдцемъ прилэпи1тсz; кт0 тz дост0йнэ до с®ца своегw2 пріи1метъ; Q бжcтвеннагw твоегw2 желaніz! Q бжcтвенныz слaвы присносyщнагw твоегw2 њсэsніz!</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу тeплэ вопjй:</inscription>
	<verse number="G">Чт0 ми є4сть на нб7си2; и3 что2 вsщше t тебE восхотёхъ на земли2 <ref>Pал0мъ o7в</ref>, q б9е м0й! т0чію є4же жи1ти ми2 бъ бжcтвенномъ твоeмъ желaніи; СіE т0чію є3ди1но да бyдетъ ми2 сокр0вище и3 вёчное богaтство: сіE т0чію є3ди1но да бyдетъ ми2 пи1ща и3 питіE, и3 присносyщное наслаждeніе: сіE т0чію є3ди1но да бyдетъ ми2 слaва и3 похвалA, велелёпіе же, и3 њдэsніе свётло: да совлeкшисz пл0ти, не нaгъ въ дeнь стрaшнагw твоегw2 судA њбрsщусz: но съ тоб0ю, гDемъ мои1мъ бGомъ во вёки вёчныz пребyду, никогдaже tлучazсz.</verse>
	<inscription>Пaки ўсeрднэ къ бGу взывaй:</inscription>
	<verse number="д7">ВсE желaніе моE, и3 воздыхaніе моE въ тебЁ да бyдетъ, гDи: всE желaніе моE, и3 рачeніе моE въ тебЁ є3ди1номъ да бyдетъ, спаси1телю м0й: всE и3зволeніе моE, и3 помышлeніе моE въ тебЁ да ўглуби1тсz, и3 всS кHсти моS да рекyтъ: гDи, гDи, кто2 под0бенъ тебЁ; кто2 соравни1тсz си1лэ, бо7годaти и3 премyдрости твоeй; вс‰ бо премyдрэ, и3 прaведнэ, и3 бlгоутр0бнэ њ нaсъ ўстр0илъ є3си2.</verse>
	<inscription>Пaки прилёжнw гDа моли2:</inscription>
	<verse number="є7">Разжзи2 ўтрHбы моS и3 сeрдце моE, ћкw млcть твоS пред8 nчи1ма мои1ма є4сть <ref>Pал0мъ к7є</ref>. Разжзи2 ўтрHбы моS и3 сeрдце моE, б9е животA моегw2: разжзи2 и3 ўмzгчи2 дyшу мою2, ћкw да вс‰ и3стaетъ, и3 и3зліeтсz пред8 тоб0ю гDи, да вeсь бyду въ тебЁ, тh же во мнЁ, бlгодaтелю м0й. Да си1це съ тоб0ю бGомъ мои1мъ соединeнъ бhвъ, никогдaже t тебE и3 б9eственныz твоеS любвE ўстранsюсz.</verse>
	<verse number="ѕ7">Гдё бо моeй души2 и4мать бhти непремённое њпочивaніе; гдЁ ўмY пристaнище; гдЁ сeрдцу непрел0жнаz тишинA и3 пок0й, ѓще не въ тебЁ, гDи, ѓще не ты2 сaмъ дyшу мою2 ўпок0иши, и3 присносyщное ўтэшeніе дaруеши; Всsка бо мjра сегw2 рaдость, плaчь є4сть: всsко ўтэшeніе є3гw2, ск0рбь и3 печaль: всsко наслаждeніе земн0е, г0ресть и3 тsжесть души2: всsка люб0вь плотскaz, л0жь є4сть и3 лицемёріе: нёсть св0йственна и3 и3звёстна души2 моeй ниеди1на мjра сегw2 слaдость: но ты2 є3ди1нъ да бyдеши ми2 рaдость и3 весeліе, и3 вёчное присносyщное наслаждeніе.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу мольбY сотвори2:</inscription>
	<verse number="з7">Да не любодёйствую въ сeрдцэ моeмъ t тебE гDа моегw2 съ твaрію, но да всёмъ сeрдцемъ мои1мъ прилэплsюсz тебЁ, всю2 твaрь сотв0ршему. Да ничт0же предпочитaю пaче тебE: да ничт0же возлюблю2 кормЁ тебE гDа моегw2, и3ст0чника жи1зни: да не возлюблю2 слaвы мjра сегw2, и3 богaтства и3счезновeннагw, ни красоты2 тлённыz, ни наслаждeніz плотскaгw врeменнагw: но ты2 є3ди1нъ да бyдеши моS слaва и3 похвалA, богaтство и2 сокр0вище, пи1ща и3 питіE, и3 присносyщное ўтэшeніе.</verse>
	<inscription>Пaки тeплэ ко гDу рцы2:</inscription>
	<verse number="}">Кaкw тебE не и4мамъ люби1ти гDа моего2, и4же мS всего2 создaлъ є3си2, q б9е м0й; кaкw не и4мамъ къ тебЁ прилэплsтисz, и4же мS всего2 сотвори1лъ є3си2; кaкw не и4мамъ къ тебЁ присоедини1тисz, и4же мS всего2 содержи1ши, живи1ши, питaеши, насыщaеши, печeшисz и3 промышлsеши, вс‰ бlг†z и3 спасє1ннаz њ мнЁ дёеши, и3 мaніемъ свои1мъ, ћкоже вёси, ўстроsеши мнЁ вс‰ къ полeзному; кaкw не распадeтмисz nкаsнное сeрдце; кaкw не разжжeтмисz мрaчнаz душA; кaкw всS внyтрєннzz моS не распалsтсz къ бжcтвенному твоемY желaнію и3 любви2;</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу нем0лчнw восклицaй:</inscription>
	<verse number="f7">Кaкw же ќбw травA сhй присоединeнъ бyду бжcтвенному ти2 nгню2, q б9е м0й; Кaкw тлёніе врeменное соединю1сz тебЁ всегдA присносyщному; Кaкw, мрaченъ сhй, прилэплю1сz невечeрнему свёту; Кaкw смeртенъ, присоединeнъ бyду безсмeртному; Присоедини1 мz ты2 сaмъ, гDи, ћкоже вёси, бlгодaтелю м0й	: просвэти2, научи1 мz в0ли твоеS с™hz: распали2, разжзи2 дyшу мою2 б9eственною твоeю люб0вію, да ничт0же и4но возлюблю2, т0кмw тебE є3ди1наго и3ст0чника жи1зни и3 безсмeртіz.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу прилёжнw мольбY сотвори2:</inscription>
	<verse number="‹">Возсіsй ми2 свётъ твоегw2 рaзума, q б9е м0й! Просвэти2 мрaчную ми2 дyшу, распали2 и3 разжзи2 сeрдце моE, и3 ўтрHбы моS, ћкw џгнь, къ б9eственной твоeй любви2, q создaтелю м0й! да вhну слaвлю, величaю и3 воспэвaю твоE прес™0е и4мz, и3 неизречeнное человэколю1біе: ћкw ты2 нaсъ при1снw ми1луеши, ўщедрsеши, и3 защищaеши ўповaющихъ и3 надёющихсz на тS. Ћкw тебЁ подобaетъ всsкаz слaва, чeсть и3 поклонeніе со безначaльнымъ ти2 nц7eмъ, и3 прес™hмъ, и3 благи1мъ, и3 животворsщимъ твои1мъ д¦омъ, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ, ґми1нь.</verse>
	
</verses>
