<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE verses SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<verses nr="3" verse_cnt="10">
	<title>СтіхослоHвіz трє1тіz,</title>
	<subtitle>рачи1тельнагw къ бGу вопіeніz.</subtitle>
	<inscription>Ўсeрднэ ко хrтY вопjй, глаг0лz:</inscription>
	<verse number="№">Почто2 тебE гDа моего2 всёмъ сeрдцемъ мои1мъ не люблю2; Почто2 всE желaніе моE, и3 хотёніе моE тебЁ не tдaмъ; Почто2 всeю душeю моeю и3 всёмъ помышлeніемъ мои1мъ во твою2 прес™yю люб0вь не ўглублeнъ є4смь; Тh бо мS всего2 сотвори1лъ є3си2, и3 вс‰ тyне ми2 даровaлъ є3си2: вeсь є4смь t тебE, вeсь є4смь тв0й, вeсь да бyду въ тебЁ. Почто2 њтzзaюсz, и3 съ ѕёльнымъ ўсeрдіемъ къ тебЁ не припадY; тh бо t небытіS въ бытіE привeлъ мS є3си2, и3 непрестaннw печeшисz њ души2 моeй, q б9е м0й. Тh мz питaеши, живи1ши мS, защищaеши, сохранsеши, покрывaеши дyшу мою2, дaруеши ми2 крёпость, здрaвіе, њкормлsеши, вразумлsеши, просвэщaеши, пос0бствуеши, руков0дствуеши, и3 наставлsеши мS на всsкаz дэлA благ†z, вс‰ благ†z и3 спасє1ннаz њ мнЁ дёеши, q б9е м0й!</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу тeплэ вопjй:</inscription>
	<verse number="в7">Кaкw ќбw тебE ѓзъ люби1ти не и4мамъ, гDи м0й; кaкw къ тебЁ не и4мамъ прилэплsтисz; тh бо ми2 є3си2 бGъ є3ди1нъ, и3ст0чникъ жи1зни, и3 подaтель всёхъ бл†гъ, творeцъ м0й и3 гDь. Вси2 ўдалsющіисz t тебE поги1бнутъ, вси2 невзыскaющіи тебE не спасyтсz: потреби1лъ бо є3си2 всsкаго любодёющаго t тебE: вси2 богaтіи въ плотски1хъ сластeхъ, и4стиннw невзыскaющіи тебE, њбнищaша и3 взалкaша: взыскaющіи же тебE, не лишaтсz всsкагw блaга. Тёмже дeнь и3 н0щь къ тебЁ да ќтреннюю, дeнь и3 н0щь да тебE жaжду, q б9е м0й! и3 всёмъ сeрдцемъ люблю1 тz: є3ди1но проси1хъ t тебE гDа моегw2, то2 да взыщY, є4же жи1ти ми2 въ домY твоeмъ всS дни2 животA моегw2, є4же зрёти ми2 красоты2 тво‰, и3 посэщaти цRковь с™yю твою2. ТебЁ речE с®це моE: гDа взыщY: взыскA тебE лицE моE, лицA твоегw2 гDи взыщY.</verse>
	<inscription>Пaки ко хrтY ўсeрднэ взывaй:</inscription>
	<verse number="G">Кaкw тебE не и4мамъ люби1ти гDа моего2; Тh бо м0й є3си2 жив0тъ, ты2 є3си2 моE спасeніе, ты2 є3си2 моS слaва и3 похвалA, ты2 є3си2 моE богaтство и3 вёчное сокр0вище, ты2 є3си2 моS надeжда и3 ўповaніе, ты2 є3си2 моE рaдованіе и3 вёчный пок0й. Лyчше ли ми2 люби1ти вeщь сyетную, вeщь неизвёстну, вeщь преврaтну, вeщь поги1бельну, л0жну, нeже тебE и4стиннаго животA моего2; Сегw2 рaди всю2 надeжду мою2, всE ўповaніе моE, всE желaніе моE въ тебЁ є3ди1номъ да полагaю, гDи: всE сeрдце моE, всю2 дyшу мою2, всS помышлє1ніz моS въ тебЁ є3ди1номъ да ўглублє1нна и4мамъ: всS внyтрєннzz моS члeнове и3 м0зги тебЁ є3ди1ному да и3злію2, да вeсь бyду въ тебЁ, тh же во мнЁ: да ўвёмъ и3 познaю тебE вои1стинну є3ди1наго и4стиннаго бGа и3 гDа, и3 є3г0же послaлъ є3си2 ї}са хrтA, и3 во свётэ твоeмъ ўзрю2 свётъ благодaти твоегw2 прес™aгw д¦а.</verse>
	<inscription>Пaки ко гDу нем0лчнw восклицaй:</inscription>
	<verse number="д7">Кaмw пойдY t тебE гDа моегw2; и3 t лицA твоегw2 кaмw бэжY; Ѓще взhду на нб7о, ты2 тaмw є3си2: ѓще сни1ду во ѓдъ, тaмw є3си2: ѓще возмY крилЁ мои2 рaнw, и3 вселю1сz въ послёднихъ м0рz, и3 тaмw бо рукA твоS настaвитъ мS, и3 ўдержи1тъ мS десни1ца твоS <ref>Pал0мъ рlи</ref>. Кaмw пойдY, и3 гдЁ њбрsщу и4намw вёчный жив0тъ, ѓще не въ тебЁ создaтели моeмъ; Кaмw њбрsщу и4намw ўтэшeніе и3 рaдость, пристaнище и3 пок0й души2 моeй, ѓще не въ тебЁ, гDи б9е м0й; кaмw t тебE пойдY; тh бо глаг0лы животA вёчнагw и4маши въ себЁ. Ты2 є3си2 и3ст0чниъ животA, и3 подaтель всёхъ бл†гъ. ВозжадA тебE душA моS, возжадA тебE сeрдце моE, б9е животA моегw2. Да ўслади1тмисz твоE прес™0е и4мz, преслaдкагw гDа моегw2 ї}са, да ўрaнена бyдетъ и4мъ душA моS, да ўsзвено бyдетъ моE сeрдце, да ничт0же и4мамъ любeзнэйше во всeмъ житіи2 моeмъ, пaче твоегw2 прес™aгw и1мене: да бyдутъ сладчaйша словесA твоS гортaни моемY, и3 ўстHмъ мои1мъ пaче мeда, и3 њправдaніz твоS да вожделённа ми2 бyдутъ гDи, пaче злaта и3 кaмене чeстна мн0га, и3 сл†ждша пaче мeда и3 с0та!</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу тeплэ вопjй:</inscription>
	<verse number="є7">Что2 ќбw душA моS возлю1битъ въ вёцэ сeмъ; что2 возжелaетъ; њ чес0мъ восх0щетъ ўтёшитисz, ѓще не њ тебЁ є3ди1номъ гDэ бз7э моeмъ; Ѓще бо возлю1битъ пи1щу и3 питіE, прельщaетсz: врeмєнна бо и3 тлBнна сyть: ѓще возлю1битъ слaву, красотY и3 почитaніе мjра сегw2, всyе мzтeтсz: прех0дитъ бо и3 погибaетъ вск0рэ. Ѓще возлю1битъ злaто и3 сребро2, не вёсть комY собирaетъ: всs бо здЁ на земли2 њстaнутъ, въ прaхъ и3 пeпелъ премэнsтсz. Нёсть нигдёже въ си1хъ и3звёстнагw ўтэшeніz и3 пок0z: душa бо t св0йственнагw св0йства tт0ргшаzсz, нигдЁ и4мать ми1ра и3 пок0z, ѓще не къ тебЁ гDу своемY пaки њбрати1тсz, tню1дуже бытіE своE и4мать: ѓще не тебE всёмъ сeрдцемъ свои1мъ возлю1битъ, ѓще бlгодaти прес™aгw твоегw2 д¦а не бyдетъ причaстна, ничи1мже возм0жетъ и3звёстнw ўтёшитисz и3 ўвесели1тисz.</verse>
	<inscription>Пaки тeплэ ко гDу рцы2:</inscription>
	<verse number="ѕ7">Всyе мzтeтсz всsкъ человёкъ живhй <ref>Pал0мъ lи</ref>, не любsй тебE гDа своегw2: всyе труждaетсz всsкъ земнор0дный, не прилэплszсz къ тебЁ всёмъ сeрдцемъ свои1мъ, и3 не взыскyzй тебE дeнь и3 н0щь. Почто2 и3 живeтъ человёкъ; почто2 и3 роди1лсz є4сть въ мjръ, ѓще вотщE и3знурsетъ дни2 своS; вотщE бо и3 течeніе є3гw2 є4сть. Всyе нарицaетъ и4мz твоE с™0е, не любsй тебE гDа своегw2, и3ст0чника жи1зни и3 подaтеz всёхъ бл†гъ! Ўzзви2 дyшу мою2 б9eственною твоeю люб0вію, q создaтелю м0й! ўрaни сeрдце моE, содётелю всеS твaри: ѓще бо къ тебЁ не прилэплю1сz гDу моемY, что2 ќбw твори1ти бyду; ѓще къ тебЁ не присоединeнъ бyду, что2 содёю не вёдz; ѓще t пути2 твоегw2 прaвагw tвращyсz, въ послёднzz ѕл†z впадY: къ тебё бо присоединeніе, жив0тъ є4сть: t тебE tчуждeніе, вёчнаz смeрть и3 поги1буль и3 безконeчнаz мyка. Присоедини1 мz ты2 сaмъ, гDи, и4миже вёси судьбaми, ћкw человэколю1бецъ и3 прещeдрый гDь.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу тeплэ вопjй:</inscription>
	<verse number="з7">Почто2 предпочитaю суетY и3 слaсть тлённую; предпочитaю слaву врeменную, красотY смрaдную, богaтство и3счезновeнное; предпочитaю всsкую ѕлyю вeщь, пaче тебE гDа моегw2, бlгодaтелz прещeдрагw; К0е моE безyміе; кaz моS слэпотA; ўвы2 мнЁ грёшному! ўвы2 мнЁ nкаsнному! ўвы2 мнЁ помрачeнному! но nбaче дaруй ми2 сіE, q б9е м0й! ћкw да ничт0же возлюблю2 въ вёцэ сeмъ, кромЁ тебE гDа моего2. Да не возлюблю2 слaвы, богaтства, слaсти, красоты2 и3 тлёніz: но да тебE т0чію є3ди1наго создaтелz моего2 всёмъ сeрдцемъ мои1мъ, и3 всeю душeю моeю возлюблю2, и3 ничт0же предпочитaю пaче твоеS любвE.</verse>
	<inscription>Пaки любeзнэ къ бGу глаг0ли:</inscription>
	<verse number="}">Что2 ќбw и4но люби1ти и4мамъ, ѓще не тебE гDа моего2, и3 создaтелz, и4же мS всего2 сотвори1лъ є3си2, и3 всег0 мz мaніемъ свои1мъ содержи1ши, питaеши, живи1ши, и3 вс‰ къ полeзному ўстроsеши, ћкоже сaмъ вёси, гDи; И#ли2 лyчше ми2 люби1ти вeщь сyетную, вeщь преврaтную, нeжели тебE гDа моего2 и3 создaтелz; и3ли2 лyчше ми2 люби1ти твaрь, нeже тебе творцA твaри; создaніе, нeже тебE создaтелz; Ѓще бо тебE гDа моегw2 всёмъ сeрдцемъ не возюблю2. что2 ќбw и4ное люби1ти и4мамъ; ко и3н0му ли чесомY прилэплю1сz; и3ли2 и3н0ю к0ею вeщію порабощeнъ бyду;</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу ўсeрднэ взывaй:</inscription>
	<verse number="f7">Не лyчше ли кaпли при и3ст0чницэ, розгЁ при к0рени, ќду при главЁ; є411й, всsкw лyчше. Си1це и3 при тебЁ гDэ бз7э моeмъ не лyчше ли є4сть; тh бо ми2 є3си2 гDь є3ди1нъ, прибёжище моE и3 ўтэшeніе, тh ми є3си2 є3ди1на надeжда и3 ўповaніе: и4нагw пристaнища и3 ўтэшeніz не и4мамъ, и3нhz надeжды и3 ўповaніz, рaзвэ тебE бGа моегw2 не знaю. Тh є3си м0й застyпникъ, и3 покрови1тель: тh є3си моS слaва и3 держaва и3 присносyщное рaдованіе.</verse>
	<inscription>Пaки прилёжнw гDа моли2:</inscription>
	<verse number="‹">Но ќбw молю2 твоE бlгоутр0біе, q создaтелю м0й гDи! пріими1 мz въ люб0вь твою2 с™yю, просвэти2 мою2 дyшу, ўzсни2 м0й рaзумъ, q бlгодaтелю м0й! да ўрaнитмисz твоeю б9eственною люб0вію душA, да ўsзвенно бyдетъ моE сeрдце, да свsжетсz є4ю крёпцэ, и3 плэнeна бyдетъ всS въ твоE бжcтвенное желaніе и3 люб0вь: да пронзeтъ и3 прони1четъ всю2 дyшу мою2, всёхъ частeй да ни є3ди1на чaсть, ни є3ди1на клёть души2 моeй њстaнетъ кормЁ є3S: да tвeрзеши всS заклeпы души2 моеS, да просвэти1ши всS моS ч{вства, да ўтверди1ши и3 ўпок0иши сі‰ въ души2 моeй: да вeсь бyду въ тебЁ, тh же во мнЁ: да твоE прес™0е и4мz слaвлю, воспэвaю и3 величaю, со безначaльнымъ твои1мъ nц7eмъ, и3 съ прес™hмъ и3 бlги1мъ и3 животворsщимъ твои1мъ д¦омъ, всегдA, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ, ґми1нь.</verse>
</verses>
