<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE verses SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<verses nr="4" verse_cnt="10">
	<title>СтіхослоHвіz четвє1ртаz,</title>
	<subtitle>желaтельнагw къ бGу восклицaніz.</subtitle>
	<verse number="№">Люб0вію твоeю бжcтвенною да ўsзвенно бyдетъ сeрдце моE, q б9е м0й! да взышY дeнь и3 н0щь тебE гDа моего2, да всeю душeю моeю къ тебЁ присоединeнъ бyду, да жег0ма и3 пали1ма бyдетъ душA моS бжcтвеннымъ твои1мъ желaніемъ, да при1снw сіE и4мамъ души2 моeй во ўтэшeніе, да при1снw сіE и4мамъ себЁ въ ти1хое пристaнище и3 непрел0жный пок0й. ВсE желaніе и3 рачeніе моE въ тебЁ є3ди1номъ да бyдетъ, гDи: да вeсь въ б9eственную люб0вь твою2 ўглублeнъ бyду, и3 соединeнъ бhвши, никогдaже t тебE гDа моегw2 tлучaюсz.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу нем0лчнw восклицaй:</inscription>
	<verse number="в7">Да ничт0же мS tт0ргнетъ, да ничт0же мS tлучи1тъ t б9eственныz твоеS любвE, q б9е м0й! да ничт0же возбрани1тъ, да ничт0же пресэчeтъ, ни џгнь, ни мeчь, ни глaдъ, ни горeніе, ни глубинA, ни высотA, ни насто‰щаz, ни б{дущаz, т0чію є3ди1но сіE да пребyдетъ въ души2 моeй вhну <ref>Ри1м. за? §f</ref>: ничт0же и4но да возжелaю въ вёцэ сeмъ, гDи, но дeнь и3 н0щь да взышY тебE гDа моего2: и3 да њбрётъ, вёчное сокр0вище и3 богaтство пріимY, и3 всёхъ бл†гъ спод0блюсz.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу тeплэ вопjй:</inscription>
	<verse number="G">ВсE ўповaніе моE, всю2 надeжду мою2 въ тебЁ да полагaю: всE сокр0вище моE, всE богaтство въ тебЁ да и4мамъ: всS слaва и3 наслаждeніе моE въ тебЁ є3ди1номъ да бyдетъ, гDи. Си1мъ є3ди1нэмъ не прельщyсz, нижE вотщE текY: но сіE є3ди1но да пребyдетъ со мн0ю во вёки вэкw2въ: да пріимY благyю чaсть, ћже не tи1метсz t менE во вёки вэкHвъ: дeнь и3 н0щь безпрестaни да вопію2 къ тебE, q б9е м0й! да съ прbр0комъ всегдA глаг0лю: t н0щи ќтренюетъ дyхъ м0й къ тебЁ, б9е, занE свётъ повелBніz твоS на земли2 <ref>И#сaіи гл+а к7ѕ</ref>: дeнь и3 н0щь да взышY тебE гDа моего2, ћкw да њбрsщу тебE и3ст0чника жи1зни, и3 ўтолю2 жaжду души2 моеS.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу любeзнэ глаг0ли:</inscription>
	<verse number="д7">Съ прbр0комъ къ тебЁ всегдA да глаг0лю, q б9е м0й! не дaмъ снA nчи1ма мои1ма, ни вёждома мои1ма дремaніz, д0ндеже њбрsщу мёсто тебЁ гDви моемY, селeніе бGу їaкwвлю: не дaмъ њпочивaніz, не дaмъ пок0z, д0ндеже њбрsщу тебE и3ск0маго, и3 получY желaемаго <ref>Pал0мъ рlа</ref>. Всsка бо слaва и3 богaтство мjра сегw2 суетA є4сть, всsкое земн0е наслаждeніе и3 п0хоть плотскaz прeлетсь є4сть: сіE т0чію є3ди1но непрелeстно є4сть, є4же тебE є3ди1наго гDа моего2 возлюби1ти всёмъ сeрдцемъ мои1мъ и3 всeю душeю моeю: ничт0же предпочитaти пaче твоеS любвE: сіe бо т0чію є3ди1но и4мать ми2 пребhти въ вёчное ўтэшeніе и3 рaдость.</verse>
	<inscription>Пaки ўсeрднэ ко гDу взывaй:</inscription>
	<verse number="є7">Что2 ќбw и4но сeрдце моE возлю1битъ въ вёцэ сeмъ; что2 и4но возжелaетъ, кромЁ тебE гDа моегw2, t всеS ќмныz твaри превожделённагw и3 воспэвaемагw; ПитіE врeменно и3 тлённо є4сть, богaтство и3 и3мёніе и3счезaемо и3 погибaемо, слaва и3 чeсть прел0жна и3 премённа є4сть. Ничт0же постоsнно и3 непреврaтно, т0чію ты2 є3ди1нъ сaмъ є3си2 вёченъ и3 непремёненъ. Сегw2 рaди тебE т0чію є3ди1наго наипaче да возжелaетъ и3 всёмъ с®цемъ да возлю1битъ моS душA: всю1ду бо пyстъ и3 нaгъ њбрsщусz, ѓще къ тебЁ всeмъ сeрдцемъ мои1мъ не прилэплю1сz: всю1ду болёзненъ, ск0рбенъ и3 печaленъ бyду. Прит0ргни ты2 сaмъ, гDи, ћкоже вёси, и3 ўzзви2 сeрдце моE б9eственнымъ ти2 желaніемъ, присоедини2 дyшу мою2, и3 вс‰ помышлє1ніz моS къ б9eственной твоeй любви2, создaтелю м0й гDи.</verse>
	<inscription>Пaки тeплэ ко гDу рцы2:</inscription>
	<verse number="ѕ7">ГдЁ ќбw душA моS п0йдетъ; гдЁ њбрати1тсz; гдЁ њбрsщетъ ти1хое пристaнище; гдЁ нaйдетъ непрел0жный пок0й, ѓще не въ тебЁ є3ди1номъ гDэ бз7э моeмъ; Что2 и4но возлюблю2; что2 и4но возжелaю; и3ли2 къ чесомY и3н0му прилэплю1сz, ѓще не къ тебЁ є3ди1ному гDу моемY; тh бо є3си2 бGъ м0й, гDь и3 создaтель. Тh є3си2 моS слaва, держaва и3 великолёпіе, да не скитaетсz сёмw и3 nвaмw моS душA, да не любодёйствуетъ въ вeщехъ сyетныхъ моE сeрдце, да не свzзyетсz и3 плэни1тсz вещми2 мимотекyщими, да не порабощaетсz и3 плэни1тсz вещми2 сyетными и3 преврaтными, но да тебE т0чію є3ди1нагw ти1хагw пристaнища всeю крёпостію своeю придержи1тсz, и3 никогдaже tлучaетсz!</verse>
	<inscription>Пaки прилёжнw гDа моли2:</inscription>
	<verse number="з7">И#сп0лни б9eственныz твоеS любвE дyшу мою2, q б9е мо2й! и3злeй на мS прес™yю твою2 ми1лость, њроси2 в0ду прес™aгw твоегw2 д¦а: дaждь ми2 в0ду прес™hz твоеS благодaти, дaждь ми2 в0ду сію2 гDи, да ктомY не возжaжду, ни прихождY къ тлённыz сеS слaдости клaдезю, къ студенцY клsтвенному Їaкwвлю: всsкъ бо піsй t воды2 сеS, земнhхъ сластeй, возжaждетсz пaки, ґ и4же піeтъ t воды2 твоеS благодaти, ю4же ты2 сaмъ даeши, не возжaждетсz во вёки, но бyдетъ въ нeмъ и3ст0чникъ воды2 текyщіz въ жив0тъ вёчный <ref>Їwaнна за? в7i</ref>, ћже є4сть д¦ъ с™hй: да б9eственныz твоеS блгdтныz воды2 причaстникъ бhвъ, совершeннэ насhщусz, внегдA kви1тмисz слaва твоS <ref>Pал0мъ ѕ7i</ref>.</verse>
	<inscription>Пaки къ бGу тeплэ вопjй:</inscription>
	<verse number="}">Возврати2, гDи, плэнeніе нaше, ћкw пот0ки ю4гомъ <ref>Pал0мъ рк7є</ref>: растопи2 лeдъ змeрзшіz души2 моеS: повёй ю4гомъ своегw2 прещeдрагw человэколю1біz, да и3стекyтъ в0ды и3 рёки твоеS благодaти t nкаsннагw ми2 сeрдца. Пронзи2 и3 ўzзви2 дyшу мою2 бжcтвеннымъ твои1мъ желaніемъ, да пр0чее въ сeрдцэ моeмъ њ вeщехъ сyетныхъ не любодёйствую. Насhти дyшу мою2 б9eственныz твоеS мaнны, да ктомY не возвращyсz ко є3гЂпетскимъ мjра сегw2 тлённымъ сластeмъ, нижE да желaю многомzтeжныхъ котлw2въ и3 чеснокA є3гЂпетскагw, ќмъ помрачaющагw: но да сіS мaнна благодaти прес™aгw твоегw2 д¦а бyдетъ ми2 во всsко благоугождeніе, и3 вёчное весeліе и3 рaдость души2 моeй. ГдЁ бо и4намw и4мамъ и3скaти рaдости; Ты2 є3си2 моS и4стиннаz рaдость. ГдЁ и4мамъ и4намw и3скaти животA; Ты2 є3си2 м0й жив0тъ. ГдЁ и4намw далeче и4мамъ и3скaти богaтства; Ты2 є3си2 моE богaтство и3 вёчное сокр0вище.</verse>
	<inscription>Пaки нем0лчнw ко гDу восклицaй:</inscription>
	<verse number="f7">Дaждь ми2, создaтелю м0й, познaти и4стиннw тебE є3ди1наго и4стиннаго гDа бGа моего2, и3 є3г0же въ мjръ нaсъ рaди послaлъ є3си2 сп7си1телz мjру, гDа нaшего ї}са хrтA, и3 причaстникомъ бhти благодaти прес™aгw твоегw2 д¦а, да си1це знaю своE св0йство къ тебЁ, ћкоже знaти д0лженъ є4смь: да си1це тебЁ присоединю1сz, ћкоже вeсь t тебE є4смь: моS бо пл0ть, не моS, но твоS, гDи: моS душA, не моS, но твоS, сп7си1телю м0й: мо‰ вс‰ ч{вства, зрёніе, слhшаніе, вкушeніе, њбонsніе, не мо‰, но тво‰ вс‰ сyть гDи м0й. Вeсь ѓзъ є4смь, вeсь жив0тъ м0й, не м0й, но тв0й гDи, мо‰ вс‰, не мо‰, но тво‰ вс‰ сyть, благодaтелю м0й: тyне всE t тебE и4мамъ, тyне всE t тебE пріsхъ.</verse>
	<inscription>Пaки ўсeрднэ ко гDу взывaй:</inscription>
	<verse number="‹">Прибёжище, стэнA и3 заступлeніе моE, ты2 є3ди1нъ сaмъ да бyдеши, гDи: пристaнище же и3 ўтэшeніе моE твоS бжcтвеннаz люб0вь. Тh бо є3ди1нъ ми2 є3си2 гDь, тh же и3 си1ла, тh ми є3си2 бGъ, тh ми рaдованіе, тh є3си моS слaва и3 велелёпіе, тh є3си моS похвалA и3 ўповaніе. Вeсь є3си2 желaніе, вeсь є3си2 слaдость, q б9е м0й! пребывaеши бо вeсь во вёки вёчныz никогдaже и3змэнszсz. Ты2 є3ди1нъ ўтэшeніе моE, и3 вёчное наслаждeніе да бyдеши гDи: рaдость же и3 весeліе, прес™az твоS бжcтвеннаz люб0вь: сегw2 ничт0же лyчше и3 честнёйше ни на земли2, ни на нб7си2 да и4мамъ, сіe ми пaче всёхъ сокр0вищъ да бyдетъ честнёйшее, пaче многоцённыхъ ґдамaнтwвъ дражaйше, пaче сегw2 ничт0же вsщше да вожделёю, пaче сегw2 ничт0же вsщше да взышY: но си1мъ є3ди1нэмъ дов0ленъ бyду въ вёцэ сeмъ, пaче же въ грzдyщемъ.</verse>
	
</verses>
