<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by alakim (mai) -->
<!DOCTYPE verses SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<verses nr="5" verse_cnt="10">
	<title>СтіхослоHвіz п‰таz,</title>
	<subtitle>прежелaтельнагw къ бGу благодарeніz њ благодэsніzхъ є3гw2.</subtitle>
	<inscription>Благодари2 гDа, ћкw сотвори1лъ тS є4сть.</inscription>
	<verse number="№">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw сотвори1лъ мS є3си2 по џбразу своемY и3 по под0бію, и3 t небытіS въ бытіE привeлъ мS є3си2, слaвою и3 чeстію вэнчaлъ є3си2. Не сотвори1лъ мz є3си2 ѕвёремъ, ни скот0мъ, ни и3нёмъ к0имъ жив0тнымъ, но человёкомъ, разyмною твaрію: безсмeртіемъ и3 самовлaстіемъ дyшу мою2 почти1лъ є3си2. Ѓще бо и3 разлучaемсz врeменнw пл0тію, но на лyчшее преселeніе прех0димъ, душeю же безсмeртнэ пребывaемъ во вёки, не на тhсzщу лётъ, ни на двЁ, и3ли2 три2 тhсzщи, но во вёки вёчныz концA не и3мyщыz. Ѓще бо кто2 благодaренъ и3 вин0венъ бывaетъ врачє1мъ за мaлое т0чію нёкое недyга врачевaніе, коли1кw ѓзъ пaче, гDи, и4же мS всего2 цёла, дёйственна, жи1ва, здрaва t небытіS въ бытіE привeлъ є3си2, и3 во вёки безконeчныz ўстр0илъ мS є3си2!</verse>
	<inscription>Бlгодари2 гDа, ћкw вс‰ тебE рaди t небытіS въ бытіE привeлъ є4сть.</inscription>
	<verse number="в7">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw вс‰ менE рaди тyне сотвори1лъ є3си2: менE рaди нб7о, землS, с0лнце, лунA и3 всE ѕвёздное небeсное ўкрашeніе: менE рaди ѕвёріе, ск0ти, пти6цы пернaты, всsкое жив0тно: менE рaди морS, рёки, и3ст0чники, є3зeра, ры6бы, ки1ты превели1кіz: менE рaди лёсы, дубр†вы, пусты6ни разли6чныz, древесA плодонHсна: менE рaди ѕє1ліz, корє1ніz, сёмена, nвHщіz разли1чна: менE рaди вс‰ ви6димаz и3 неви6димаz сотворє1на сyть, q б9е м0й!</verse>
	<inscription>Бlгодари2 гDа, ћкw вс‰ тебЁ прaведнымъ суд0мъ ўстр0и.</inscription>
	<verse number="G">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw вс‰ њ мнЁ прaведнэ и3 милосeрднэ ўстр0илъ є3си2, и3 непрестaннw промышлsеши њ души2 моeй: защищaеши мS, сохранsеши мS, покрывaеши, заступaеши дyшу мою2, дaруеши ми2 крёпость, здрaвіе, живи1ши мS, вразумлsеши мS, и3 просвэщaеши, пос0бствуеши, и3 наставлsеши мS на всsкаz дэлA благ†z: вс‰ прaведнэ, милосeрднэ и3 бlгоутр0бнэ њ мнЁ ўстр0илъ є3си2.</verse>
	<inscription>Бlгодари2 гDа, ћкw тебE рaди на зeмлю сни1де, и3 взsтъ пл0ть нaшу на сS.</inscription>
	<verse number="д7">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw ты2 бGъ всеси1ленъ сhй: менE рaди чlвёкъ бhлъ є3си2, да менE соедини1ши себЁ во є3ди1но: не возгнушaлсz є3си2 взsти н†ша на сS, ћкw да нaмъ всего2 себE tдaси. МенE рaди во ћслехъ положeнъ бhлъ є3си2: менE рaди пеленaми пови1тъ бhлъ є3си2, њдэвazй нб7о џблаки: менE рaди nсмоднeвенъ њбрёзанъ бhлъ є3си2: менE рaди бэжaлъ є3си2 во є3гЂпетъ: менE рaди бо їoрдaне кrти1лсz є3си2: менE рaди пречи1стую главY свою2 п®тeчи приклони1лъ є3си2, да менE вознесeши горЁ: не трeбуz крещeніz менE рaди крести1лсz є3си2, да мнЁ њчищeніе крещeніемъ подaси.</verse>
	<inscription>Благодари2 гDа, ћкw тебE рaди вс‰ ѕл†z претерпЁ.</inscription>
	<verse number="є7">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw менE рaди біeнъ, безчeстимь, њплевaнъ, заушeнъ, свsзанъ, терн0вымъ вэнцeмъ ўвzзeнъ бhлъ є3си2: менE рaди рyцэ свои2 пригвозди1лъ є3си2 на кrтЁ, џцта и3 жeлчи вкуси1лъ є3си2, копіeмъ во пречи1стое ребро2 прободeнъ бhлъ є3си2: менE рaди кр0вь свою2 пречи1стую и3зліsлъ є3си2: менE рaди ќмерлъ є3си2 пл0тію, да њживи1ши мS д¦омъ, и3 жи1знь вёчную ми2 подaси: менE рaди во гр0бэ положeнъ бhлъ є3си2: менE рaди триднeвнw и3з8 гр0ба воскрeслъ є3си2, да всeмъ нaмъ и3з8 гр0ба воскресeніе дaруеши.</verse>
	<inscription>Благодари2 гDа, ћкw всегдA кaющагосz тS пріeмлетъ.</inscription>
	<verse number="ѕ7">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw, ѓще и3 тмaми тeмъ пред8 тоб0ю согрэшaю, ми1лостивнэ пріeмлеши мS кaющагосz. Коли1ко ѓзъ пред8 тоб0ю согрэшaю; Тh же є3динaче мS не tметaеши. Коли1кw пред8 тоб0ю преступaю; Тh же не tвращaеши мS. Коли1кw пaдаю; Тh же возставлsеши мS, долготерпи1ши, не ѓбіе смeрти мS предаeши, дaже до послёднzгw и3здыхaніz, дaже до послёдніz кончи1ны. КогдA њбращyсz къ тебЁ, когдA къ тебЁ припадY кazсz: тh же ми1лостивнэ кaющагосz мS пріeмлеши.</verse>
	<verse number="з7">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw дaлъ є3си2 зак0нъ тв0й пред8 џчи мои2, дaлъ ми2 є3си2 ўвёдэти в0лю твою2 с™yю, не tри1нулъ мS є3си2 крещeніz, не њстaвилъ мS є3си2 по и3новёрствэ, и3ли2 пaгубной є4реси погружeнну бhти, причaстника мS пречcтымъ твои1мъ тaйнамъ сотвори1лъ є3си2, кр0вію своeю и3скупи1лъ є3си2, наслёдника мS цrтвіz нбcнагw содёлалъ є3си2.</verse>
	<verse number="}">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw и3ст0ргнулъ мS є3си2 t м0лвъ и3 мzтє1жъ мjра сегw2, и3 привeлъ мS є3си2 во њгрaду словeсныхъ nвeцъ твои1хъ, и3 и3збрaлъ мS є3си2 себЁ въ служeніе, служи1телz менE себЁ содёлалъ є3си2, ѓще и3 недост0инъ є4смь: nби1льнw благодaть твою2 надо мн0ю ўмн0жилъ є3си2, nби1льнw благодaть твою2 надо мн0ю простeрлъ є3си2, ўд0бенъ пyть ко спасeнію мнЁ показaлъ є3си2. Вс‰ мнЁ tкрhлъ є3си2, вс‰ пред8 џчи мои2 предложи1лъ є3си2, ничт0же t менE ўтаeно њстaвилъ є3си2.</verse>
	<verse number="f7">Бlгодарю1 тz гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw ни въ чeмже мS скyдна њстaвилъ є3си2, но во всeмъ и3з8oби1лую: не терплю2 глaда и3 мрaза: тлённыхъ рaди вещeй, не волнyюсz ни потоплsюсz въ рэкaхъ, не претерпэвaю бёдъ на пути2 рaди житeйскихъ вещeй, не смущaютъ мS вели1кіz долги2, не налегaютъ мS ц†рскіz ѕёльныz д†ни, не и3згонsютъ мS на раб0ту нyжную, пл†ваніz нyжнаz морск†z не предлежaтъ мz, ничт0же t си1хъ претерпэвaю, ћкоже пр0чіи человёцы тeрпzтъ, и3 тмaми тє1мъ стрaждутъ, д†ни даю1ще мнHги, скHрби и3 нап†сти терпsще: ѓзъ же всегw2 сегw2 є4смь твоeю прес™0ю благодaтію своб0дь. ѓще бо и3 потруждyсz въ чeмъ, и3 претерплю2 что2 мaло, но и3 сE не рaди тлённыхъ, но рaди пребывaбющихъ во вёки. џвw глаг0лю ўд0бенъ пyть ми2 показaлъ є3си2 ко спасeнію, гDи, ўд0бно цaрство небeсное ўстр0илъ є3си2: тyне вс‰ нaмъ даровaлъ є3си2.</verse>
	<verse number="‹">Бlгодарю2 тебE гDа моего2, благодaтелz прещeдраго, ћкw мaлагw рaди нёкоегw благоугождeніz, жи1знь вёчную, цaрство нбcное дaти ми2 њбэщaлъ є3си2: сaмъ сотвори1вый, сaмъ создaвый мS, и3 вс‰ ко благоугождeнію дaвый, жи1знь вёчную тyне дaруеши, не на врeмz нёкое мaло, не на врeмz нёкое крaтко, не на сто2 лётъ, и3ли2 на тhсzщу, и3ли2 тhсzщы тhсzщей, но во вёки вёчныz, концA не и3мyщыz. Слaва неисповэди1мому твоемY милосeрдію, гDи! Слaва пречyдному ўстроeнію твоемY, прес™hй цRю2! Слaва неизречeннэй и3 непостижи1мэй твоeй благостhни и3 премyдрости, чlвэколю1бче гDи! Ћкw тебЁ подобaетъ всsкаz слaва, чeсть и3 держaва, со nц7eмъ, и3 съ прес™hмъ, бlги1мъ и3 животворsщимъ твои1мъ д¦омъ, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ. Ґми1нь.</verse>
</verses>
