<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="4" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA четвeртаz</title>
	<inscription>Њ є4же дот0ль въ дёланіи д¦0вномъ трyдъ є4сть и3 п0двигъ, д0ндеже не пріи1детъ кто2 въ просвэщeніе рaзума.</inscription>
	<verse number="№">Внёшній чlвёческій мjра сегw2 рaзумъ, человёческагw внёшнzгw ўчeніz трeбуетъ: д¦0вный же внyтренній, не человёческагw, но б9eственнагw ўчeніz, t самaгw гDа да взыскyетъ. И$на даскaліz человёческаz, и4на же б9іz: ћкоже человёкъ ўчeніz человёческагw t человBкъ ўчи1тсz, си1це и3 t бGа б9eственнагw подобaетъ ўчи1тисz. Не ўчи1выйсz кто2 t человBкъ человёческихъ, не м0жетъ, ћкw подобaетъ, разумёти человёческихъ, си1це ни t бGа, б9іихъ: чрез8 дёланіе же ќмное, и3 чрез8 моли1тву и3 ўмилeніе слeзное, б9eственнагw рaзума ўчи1тсz душA: nбaче же научи1выйсz кто2 t бGа б9eственныхъ, возм0жетъ и3 кромЁ ўчeніz чlвёческагw, разумёти вс‰ человёчєскаz: t бGа же не ўчи1выйсz бжcтвенныхъ, ни мaлw м0жетъ разумёти бжcтвенныхъ, т0чію плотск†z человёчєскаz. Д¦ъ с™hй є4сть и3ст0чникъ всsкіz премyдрости и3 рaзума: получи1вый є3го2 кто2, вс‰ внyтрєннzz и3 внBшнzz разумёти и3 познaти м0жетъ.</verse>
	<verse number="в7">Ґпcли не t человBкъ ўчи1шасz и3нёми глаг0лати љзhки, но нашeствіемъ прес™aгw д¦а, внезaпу разли1чными љзhки глаг0лаху, ћкоже д¦ъ даsше и5мъ <ref>Дэsн. за? G</ref>. И# гDь не кни1гу ўчникHмъ въ научeніе разгнY, но ќмъ tвeрзе и5мъ разумёти пис†ніz <ref>Луки2 за? рд7i</ref>. Сегw2 рaди т0чію тщaніz и3 п0двига со тщaніемъ потрeба є4сть, да пріи1мемъ и3 получи1мъ бlгодaть. Вс‰, ±же сyть нaмъ ключи6маz, ўд0бь њбрsщемъ, и3 и3мёти бyдемъ, т0чію да прилёжнw печeмсz: всsко бо ўчeніе и3 всsка вeщь на тщaніи и3 на прилэжaніи ўсeрдномъ залежи1тъ. тщaщійбосz всsкw и3звhкнетъ. Ўчaйсz, всsкw навhкнетъ и3 научи1тсz, ћкоже во внёшнемъ, си1це и3 въ д¦0вномъ: не тщaйсz же, и3 попечeніz њ сeмъ не творsй, ничт0же навhкнути м0жетъ. Сегw2 рaди поwщрsz и3 наказyz нaсъ гDь, глаг0летъ: проси1те, и3 дaстсz вaмъ, и3щи1те, и3 њбрsщете, толцhте, и3 tвeрзетсz вaмъ. всsкъ бо просsй пріeмлетъ, и3 и3щaй њбрэтaетъ, и3 толкyщему tвeрзетсz <ref>Матf. за?. к7</ref>.</verse>
	<verse number="G">Ћкоже во внёшнемъ ўчeніи, сyть разли6чнаz преспBzніz и3 степє1ни, си1це и3 въ д¦0вномъ д¦Hвнаz: и3 по мёрэ тщaтельнагw п0двига и3 преспёzніz, подаeтсz просвэщeніе рaзума: тaкожде и3 по мёрэ просвэщeніz рaзума, подаeтсz гDнz бlгодaть: є3ли1кw бо кто2 наипaче подвизaетсz, толи1кw и3 преспэвaетъ, толи1кw и3 просвёщaетсz, толи1кw и3 соединsетсz гDви. Преуспёвый же, и3 просвэти1выйсz душeю, и3 соедини1выйсz рaзумомъ гDви, спасeніz своегw2 и3звёстенъ є4сть, и3 прeжде воскресeніz пл0ти, воскрeсе душeю, и3 живeтъ всегдA гDви.</verse>
	<verse number="д7">По є3ли1ку кто2 дёлаетъ рaзумомъ, по толи1ку познавaетъ свою2 нeмощь, и3 по є3ли1ку познавaетъ свою2 нeмощь, по толи1ку просвэщaетсz въ рaзумэ, по толи1ку и3 преуспэвaетъ во смирeніи и3 ўмилeніи. Не познaетъ же никт0же своеS нeмощи, т0чію долгимъ врeменемъ, и3 мн0гимъ и3скyсствомъ, д0ндеже совершeннэ tвсю1ду ўвёсть своE неможeніе, и3 сaмою вeщію познaетъ, ћкw ничт0же t себE и4мать.</verse>
	<verse number="є7">Не пeрвэе же кто2 познaетъ свою2 нeмощь, д0ндеже не бyдетъ сотрeнъ и3 сломлeнъ разли1чными и3скушeніz попущeнми: и3 д0ндеже всёхъ си1хъ на себЁ не и3скyситъ, не м0жетъ совершeннw пріити2 въ познaніе себE и3 своеS нeмощи, и3 бhти смирeнъ. СегH бо рaди бGъ свои1хъ рабHвъ разли1чными и3скушeнми пeрвэе и3скушaти њбhче, ћкw да познaвше свою2 нeмощь, пребyдутъ всегдA смирeнни, ни мaлw на себE надёющесz: злaто бо и3 сребро2 кромЁ и3скушeніz и3 разжизaніz не совершaетсz.</verse>
	<verse number="ѕ7">Ћкоже бhліе, глаг0лемое лeнъ и3ли2 к0нопль, ѓще не бyдутъ сотрeнна и3 сломлeнна въ древsныхъ на то2 ўчинeнныхъ nрyдіzхъ, ничт0же содёzти t ни1хъ кто2 м0жетъ: ни вeрви, ни ни1ти, ни платнA, ни и4нагw к0егwлибо дёла въ трeбованіе: си1це и3 душA не сотренA, и3 не ўмzгченA разли1чными и3скушeнми, не возм0жетъ пріити2 въ совершeнное своеS нeмощи познaніе и3 смирeніе. Сі‰ же вс‰ мн0гагw трудA и3 п0двига трeбуютъ, и3 ќмнагw всегдaшнzгw дёланіz, д0ндеже кто2 познaетъ самaго себE и3 свою2 нeмощь, и3 пребyдетъ всегдA смирszйсz.</verse>
	<verse number="з7">СіE трyдъ є4сть прeдо м0ю, д0ндеже вни1ду въ с™и1лище б9іе, глаг0летъ прbр0къ <ref>Pал0мъ o7в</ref>. Дот0лэ бо трyдъ, дот0лэ п0двигъ, донeлэже не пр0зриши, донeлэже въ совершeнное познaніе себE не пріи1деши, донeлэ люб0вію себE съ бGомъ не соедини1ши. Е#гдa же себE познaеши, є3гдA люб0вію бGу совершeннw соедини1шисz, тогдA ни є3ди1нагw п0двига и3 трудA и3мёти бyдеши, тогдA въ пок0и, рaдости же и3 весeліи всегдaшнемъ њбрsщешисz.</verse>
	<verse number="}">Дот0лэ трyдъ є4сть слэп0му, д0ндеже не пр0зритъ: дот0лэ болёзнь недyгующему, д0ндеже не њздрaвэетъ: дот0лэ нyжда ўчaщемусz, д0ндеже не навhкнетъ: є3гдa же д0брэ навhкнетъ, никоегHже трудA и4мать. Чт0 бо за трyдъ є4сть зрsщему, д0брэ зрёти свётъ; Что2 за трyдъ є4сть познaвшему себE, познaвшему бGа, знaти вс‰ с{щаz; Что2 за трyдъ є4сть и3 п0двигъ лю1бzщему, люби1ти люби1маго; Ник0егwже: но пaче вс‰ є3мY рaдwстна, и3 желaтєльна сyть. Бhвый кто2 слёпъ, и3 прозрёвый, гнушaетсz ктомY слэпоты2, ниже и4мать трудA въ зрёніи, но пaче рaдостнw наслаждaетсz свёта: познaвый и3 просвэти1выйсz въ рaзумэ, гнушaетсz безyміz: стzжaвый кто2 богaтство, не ктомY х0щетъ бhти ўб0гъ.</verse>
	<verse number="f7">Премэни1вый безсловeсіе на познaніе и3 просвэщeніе рaзума, ћрость и3 гнёвъ претвори1вый на кр0тость, слaсть и3 п0хоть плотскyю безсловeсную на бжcтвенное желaніе и3 люб0въ, въ ми1рэ и3 пок0и бyдеши, въ рaдости и3 тишинЁ всегдA њбрsщешисz. ТогдA тричaстное души2 во глубинЁ безстрaстіz, и3 просвэщeніz рaзума потоплeно ви1дэвши, ћкw въ тmмпaнэ во ўмерщвлeнномъ тэлеси2 воспоeши д¦омъ рaдуzсz гDви, побёдное воспэвaніе.</verse>
	<verse number="‹">Дот0лэ не м0жеши бhти без8 ск0рби, дот0лэ не м0жеши бhти без8 печaли, дот0лэ не м0жеши бhти без8 стрaха и3 боsзни, донeлэ себE совершeннw не познaеши: донeлэ совершeннw не вски1снетъ тричaстное души2 въ познaніи и3 просвэщeніи рaзума, и3 њчищeніи страстeй, донeлэ съ бGомъ не примирeнъ бyдеши, донeлъ съ ни1мъ во є3ди1нъ дyхъ не соедини1шисz. Е#гдa же соедини1шисz. и3 є3гдA є3го2 всёмъ сeрдцемъ возлю1биши, тогдA без8 боsзни и3 печaли всегдA бyдеши: њ бз7э є3ди1номъ бyдеши дyхомъ всегдA рaдуzсz и3 веселsсz во вёки вёчныz.</verse>
</chapter>
