<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="6" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA шестaz</title>
	<inscription>Њ є4же предпочитaти п0стъ, и3 и3мёти во всeмъ воздержaніе.</inscription>
	<verse number="№">П0стъ и3 воздержaніе предпочтeнъ ти2 бyди, ѓще х0щеши и3мёти прaвъ рaзумъ, и3 ўд0бь побэди1ти всS стр†сти. Плотски1ми 	сладострaстми не порабощaйсz, да не себЁ °восплащeніе° <footnote>°мздY</footnote> си1ми пріи1меши: да не во тмЁ безсловeсіz и3 	мzтeжа и3знури1ши жи1знь свою2. </verse>
	<verse number="б7">Њб8zдeніz и3 піsнства ѕэлw2 блюди1сz: то бо є4сть начaло и3 к0рень всsкому грэхY, блудY же и3 нечистотЁ ходaтай, и3 вёчному 	томлeнію пред8уготовлeніе: невоздержaніе бо прин0ситъ вс‰ ѕл†z, и4мже прaдэдъ нaшъ ґдaмъ плачeвнэ tпадE раS, и3 подпадE 	смeрти. T њб8zдeніz и3 піsнства тzготA души2, помрачeніе рaзума, востaніе плотскjz п0хоти, борбA всегдaшнzz, бёсу ўд0бный 	при1ступъ, бжcтвенныz же любвE tчуждeніе.</verse>
	<verse number="G">T њб8zдeніz и3 піsнства не т0чію душЁ врeдъ, но и3 тёлу нездрaвіе: воздержaніе же и3 трезвёніе не т0чію душЁ п0льза, но и3 тёлу 	здрaвіе, и3 лeгкость жи1зни. Њб8zдeніе и3 піsнство не т0чію вёчныz жи1зни, но и3 врeменныz лишaетъ, и3 погублsетъ вкyпэ дyшу и3 	тёло, и3 весьмA непотрeбна бг7у и3 человёкwмъ бhти твори1тъ. Слaсть врeменнаz ходaтайствуетъ человёку г0ресть вёчную, ѓще 	кто2 къ нeй безсловeснw прилэплsетсz: жив0тъ воздержaтеленъ и3 трeзвенный, здЁ є3щE рaй є4сть, растлённый же и3 грэх0вный, 	здЁ є3щE ѓдъ, и3 ѕёльное души2 томлeніе. </verse>
	<verse number="д7">Бyди побэждazй, ґ не побэждaемь, њбладazй сластьми2, ґ не nни2 тоб0ю, ѓще х0щеши въ вёчномъ вёцэ бhти своб0дь: 	побэждaющему, речE гDь, дaмъ ћсти t дрeва жив0тногw, сyщагw посредЁ раS <ref>Ґпокaл. гл+а в7</ref>. И# пaки: дёлайте не 	брaшно 	ги1блющее, но пребывaющее въ животЁ вЁчномъ. пл0ть бо не п0льзуетъ ничт0же <ref>Їwaн. за? в7</ref>. Сегw2 рaди не 	ѕэлw2 въ сeмъ 	ўтэшeніе своE полагaй, є4же ѕэлw2 на мaлое врeмz дан0 ти є4сть, но въ бз7э и4стинное взыскyй, є4же съ тоб0ю 	пребyдетъ во вёки.	</verse>
	<verse number="є7">Безмёріz и3 ўмалeніz во всeмъ блюди1сz: мёру прaву и3 разyмну во всeмъ храни2. воздержaніе всегдA и3мёй во всeмъ, ѓще 	х0щеши ўд0бь њбрэсти2 душeвный пок0й: сопроти1внw же, никогдaже ми1ра и3 пок0z њбрsщеши. Ѓще и3 пребезмёрнw бhло бы 	слaдко брaщно, и3сп0лненно же ћда смертон0сна, вёждь, ћкw не ћлъ бы є3си2 є3гw2, ѓще смeрти не желaлъ бы є3си2 вкуси1ти: 	нижE прикоснyтисz хотёлъ бы є3си2 сицевы6мъ.</verse>
	<verse number="ѕ7">Презирaй чрeвное насыщeніе, да не ќзами стрaстными ћтъ и3 свsзанъ бyдеши: претерпэвaй ѓлчбу и3 жaжду плотскjz слaсти, да 	тsжести душeвныz свободи1шисz, и  насhтишисz бжcтвенныz пи1щи. Не претерпэвazй бо кто2 мaлыz ѓлчбы, пострадaти и4мать 	вsщшаz стр†стнаz бёдствwваніz: и3змёри слaсть тлённую со тщет0ю, ўг0діе пл0ти съ тsжестію, ўтэшeніе врeменное съ душeвною 	г0рестію, вёждь, ћкw вsщше си1ми прельщaтисz не восх0щеши: слaсть бо тлённаz, нёсть слaсть, но г0ресть души2: ўг0діе пл0ти, 	нeсть ўг0діе, но раздражeніе и3 тzготA: ўтэшeніе врeменное, нёсть ўтэшeніе, но ск0рбь и3 печaль, нижE цrтво нбcное, но тогw2 	tтщетёніе. Нёсть бо, речE цrтвіе нбcное пи1ща и3 питіE, но прaвда и3 ми1ръ и3 рaдость њ д©э с™э, глаг0летъ ґпcлъ <ref>Ри1м. за? рд7i</ref>.</verse>
	<verse number="з7">Не прилагaй сeрдца своегw2 къ земнhмъ сластeмъ, врeмєнна бо и3 тлBнна сyть. Не въ питіи2 и3 брaшнахъ земнhхъ ўтэшeніе своE полагaй, но нбcныхъ лyчшихъ въ бз7э взыскyй. Nбaче ѓще бы и3 всёхъ брaшенъ и3 пи1тій и3з8оби1льнw днeсь наслади1лсz є3си2, и3 пи1лъ бы є3си2, є3динaкw не подобaетъ ти2 къ си1мъ прилагaти сeрдца, не бо2 съ тоб0ю тaмw во вёки пребyдутъ: земн†z бо всS врeмєнна сyть, нбcнаz же т0чію є3ди6на вBчна и3 непрелHжна.</verse>
	<verse number="}">Потецы2 ўм0мъ свои1мъ t ю4на в0зраста, и3 воспомzни2 тоб0ю ўжE tдрeвле и3з8zдє1ннаz и3 и3спіє1ннаz, возмни1ттисz, ћкw ни є3ди1ною ћлъ є3си2 и3 дов0льнw піsлъ є3си2: но и3зжди1шасz, ћкw никогдaже бhша, и3 ни є3ди1но є4сть днeсь џныхъ пaмzтствованіе и3 п0льза. Ћкоже бо тогдA, си1це и3 днeсь, ѓще и3 всёхъ брaшенъ и3 пи1тій наслади1шисz, ничт0же вsщше пріи1меши, т0чію врeдъ, и3 за к0имждо крaтомъ и3сполнeніz сластeй, тsжесть душЁ, и3 страстeмъ поновлeніе. сегw2 рaди не здЁ си1ми °восплащeніе° <footnote>°мздY</footnote> себЁ и3мёти хощи2, но въ нбcныхъ всE ўповaніе своE полагaй.</verse>
	<verse number="f7">Преwбижaй врeмєнныz сл†сти тлBнныz, да не вёчнагw наслаждeніz tтщети1шисz, и3 жи1знь вёчную погуби1ши. нёсть бо и4но ничт0же плотскjz слaсти ўгождеэніе, т0чію душeвнаz тzготA, и3 ѕёльное с0вэсти томлeніе: нёсть толи1кw ўтэшeніz, є3ли1кw ск0рби: нёсть толи1кw слaдости, є3ли1кw по сeмъ тsжести: сyетное сіE ўтэшeніе, є3мyже ѓбіе послёдуетъ г0ресть и3 ўпечалёніе.</verse>
	<verse number="‹">Е#ли1цы безсловeснw пораб0тишасz њб8zдeніемъ и3 піsнствомъ, ничт0же преслaвно и3 пaмzти дост0йно въ мjрэ содёzша: но съ настоsщею жи1знію, вёчныz ѕлЁ tтщети1шасz, и3 пaмzть свою2 t среды2 бlги1хъ и3стреби1ша: тёмже ѓще ћси, не съ пристрaстіемъ ћждь, ѓще піeши, не съ прилэжaніемъ сeрдца пjй: не здё бо ти2 є4сть совершeніе: прeйдетъ бо сіE всE, и3 вск0рэ и3змэни1тсz.</verse>
</chapter>
