<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="7" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA седмaz</title>
	<inscription>Њ є4же не порабощaтисz плотски1ми сладострaстьми, но д¦0внагw ўтэшeніz въ гDэ взhскивати вhну.</inscription>
	<verse number="№">Богaтство всsкихъ земнhхъ сластeй ѓще течeтъ, не прилагaй сeрдца своегw2, гlетъ прbр0къ <ref>Pал0мъ …а</ref>. Почто2 къ си6мъ и4маши прилагaти своE сeрдце, понeже ти2 не во вёки данA сyть, нижE кyю п0льзу ти2 прин0сzтъ, но пaче врeдъ; и3скуси1лъ бо є3си2 не є3ди1ною, и3 познaлъ є3си2, ћкw всsка врeменнаz слaсть прин0ситъ тsжесть: всsкое плотск0е наслаждeніе свsзываетъ дyшу, и3 твори1тъ є4й всегдaшній мzтeжъ.</verse>
	<verse number="в7">Не лaкомьсz на сі‰, ±же тебЁ ўжE не є3ди1ною дов0льнw въ слaсть и3 въ сhтость бhша: не є3ди1ною си1ми ўжE с®це и3 дyшу свою2 њбремени1лъ є3си2, во kдeніи и3 питіи2, во снё же и3 во и3нhхъ всёхъ вeщехъ. да предварsетъ и3 предх0дитъ пред8 тоб0ю всегдA пaмzть и3 разсуждeніе: да не въ забвeніи всегдaшнэмъ чaстw претыкaешисz, и3 во всS ѕл†z впадeши: воздержавaй плотск‡z п0хwти, да съ си1ми ўдержи1ши всS ѕл†z.</verse>
	<verse number="G">Не во врeменныхъ сластeхъ ўтэшeніz и3щи2, но въ гDэ вс‰ сотв0ршемъ вёчнагw и3 пrносyщнагw наслаждeніz всегдA взыскyй: не повинyйсz гортaнному безсловeсному сладострaстію, но т0чію н{жднаz въ потрeбу бlгоразyмнw пріeмли, ѓще бо повини1шисz плотск0му сладострaстію, тогдA свzзaвши тS ќзами свои1ми, никогдaже ми1рна њстaвитъ, но во всS стрaстныz глубины6 бёднэ ври1нетъ тS. Пaмzтствуй, въ каковhй конeцъ слaсть и3 п0хоть плотскaz приходи1ти њбhче, и3 ктомY мн0жае и4ми прельщaтисz не хощи2.</verse>
	<verse number="д7">Мню2, ћкw не є3ди1ною, но мн0гажды сл†сти плотскjz и3скуси1лъ є3си2: вёси, ћкw всsкаz плотскaz слaсть прин0ситъ тsжесть, всsкое земн0е ўтэшeніе влечeтъ съ соб0ю г0ресть. nбaче всегдA забвeніемъ прельщaешисz: тогдA т0чію раскаzвaешисz, є3гдA г0ресть и3 тsжесть и4хъ њбн0сиши: є3гдA же прeйдетъ, тогдA пaки на тhzжде, ћкw пeсъ на своS блевHтины <ref>в7 Пет> за? …з</ref> безсловeснw њбращaешисz. дёйство є4сть твоегw2 нечyвствіz и3 слэпоты2.</verse>
	<verse number="є7">Не мни2 тyне восхи1тити нб7о, ѓще небeснэ не поживeши: нижE цrтвіе нбcное наслёдиши, ѓще не воцари1шисz над8 похотьми2 и3 разумёньми. не льсти1те себE, речE, ни блудницы6, ни тaтіе, ни пі‰ницы, цrтвіz б9іz не наслёдzтъ <ref>№ Корi= за? рlд</ref>. Ћкоже бо кто2 здЁ стsжетъ что2, сіE и3 тaмw съ соб0ю и3мёти бyдетъ: каково2 кто2 и3мЁ днeсь предложeніе и3 дёйствіе, сицево2 тaмw воwбрази1тсz въ души2 нечертaніе. Тёмже не ѕэлw2 желaтельнэ безсловeсному сладострaстію прилэжи2, да не мздY себЁ си1ми воспріи1меши, да не ўслhшиши глaса речeннагw: воспріsлъ є3си2 благ†z твоS въ животЁ твоeмъ <ref>Луки2 за? п7г</ref>. не нHва бо тебЁ сі‰ сyть, не нHва: не є3ди1ною бо ўжE си1ми ск0рбь и3 смущeніе себЁ сотвори1лъ є3си2.</verse>
	<verse number="ѕ7">Претерпэвaй мaлую ѓлчбу и3 жaжду неи1стовагw чревобёсіz, да не сугyбw врeдъ и3 тzготY пріи1меши, и3 въ ѕёльную по сeмъ ск0рбь и3 печaль впадeши. вёждь бо, ћкw ўжE не є3ди1ною прельсти1лсz є3си2, ктомY вsщше прельщaтисz не хощи2, да не сaмъ себЁ бyдеши рaтникъ и3 неми1лостивъ заклaтель.</verse>
	<verse number="з7">Не повинyйсz плотск0й слaсти и3 п0хоти: но похотёніе плотск0е, пи1щу и3 питіE, на бжcтвенное желaніе прелагaй, да св0йственное бжcтвенное желaніе , несв0йственную плотскyю слaсть и3 п0хоть далeче t души2 и3стреби1тъ, и3 св0йственное ўтэшeніе душЁ твоeй подaстъ: не њ хлёбэ бо, речE, є3ди1номъ жи1въ бyдетъ человёкъ, но њ всsкомъ глаг0лэ и3сходsщемъ и3з8 ќстъ б9іихъ <ref>Матf. за? з7</ref>.</verse>
	<verse number="}">Нёсть бо св0йственнаz слaсть плотскaz душЁ человёчей во ўтэшeніе: но t преступлeніz ґдaмлz є4сть р0ду нaшему прибhвшаz. по нyждэ сіS плотскaz тлённаz слaсть до врeмене попущенA бhсть, понeже б9eственныz д¦0вныz пи1щи є3щE ћсти не научи1хомсz, нижE навhкнути є3S х0щемъ: но безсловeснw tрицaемсz, нижE ћсти є3S разyмнэ и3зволsемъ.</verse>
	<verse number="f7">Въ грzдyщемъ вёчномъ вёцэ, не сeю тлённою пи1щею и3 питіeмъ питaтисz и4мамы, но б9eственною, присносyщною бlгодaтію прес™aгw д¦а. Потщи1сz њ сeй разyмнэй бжcтвеннэй пи1щи, є4юже питaтисz и4маши во вёки: нёсть бо и3звёстногw ўтэшeніz и3 пок0z въ плотск0й слaсти, но непрестaнное души2 томлeніе и3 мzтeжъ. Нёсть толи1кw ўтэшeніz, є3ли1кw тsжести и3 г0рести: не м0жетъ бо несв0йственное прибhвшее t преступлeніz тлённое питaніе, св0йственнагw душЁ даровaти ўтэшeніz и3 пок0z, но тsжесть и3 смущeніе всегдA приноси1ти њбhче.</verse>
	<verse number="‹">Въ плотск0й слaсти, въ ћстіи и3 питіи2, нёсть душЁ ми1ра и3 пок0z, но всегдaшнzz борьбA и3 мzтeжъ, мрaкъ и3 тмA: и3 сaмаz тA пи1ща и3 питіE, со ѕёльнымъ попечeніемъ и3 молв0ю бывaти њбhче: пaки же и3 въ с0нномъ спaніи нёсть пок0z и3 тишины2, но мечт†ніz мр†чнаz и3 смущє1ніz прелє1стнаz. Б9eственнаz же д¦0внаz безсмeртнаz пи1ща, ми1ръ є4сть души2, тишинA жи1зни, своб0да дyха, прострaнство с0вэсти, рaдость же и3 всегдaшнее весeліе: ўпію1тсz бо, речE, t тyка д0му твоегw2, и3 пот0комъ слaдости твоеS напои1ши ± <ref>Pал0мъ lє</ref>.</verse>
</chapter>
