<?xml version="1.0" encoding="Windows-1251"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "chapter.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chapter.xsl" ?>
<chapter part="1" chapt="8" verse_cnt="10">
	<title>ГлавA nсмaz</title>
	<inscription>Њ є4же всегдA во всeмъ послёдовати рaзуму, ґ не безсловє1снымъ плотски1мъ п0хотемъ.</inscription>
	<verse number="№">БGъ чlвёку постaви и3 ўстр0и ќмъ ћкw нёкоего цRS над8 похотьми2 и3 желaньми, да всегдA њ сeмъ тщи1тсz и3 поучaетсz, кaкw и4ми благоразyмнэ и3 бlгопотрeбнэ њбладaти и4мать. сегw2 рaди рaзуму во всeмъ послёдуй, ґ не безсловeснэй п0хоти: слёпъ бо слэпaго водsй, џба впадyтъ въ ћму <ref>Луки2 за? к7з</ref>. Рaзумъ да њбладaетъ похотьми2 и3 желaньми, ґ не п0хоwти рaзумомъ: хyдо бо сE, ѓще тоб0ю њбладaти бyдутъ п0хwти, ґ не ты2 и4ми: ћкоже, ѓще њбладaютъ раби2 господи1номъ, не м0щно бhти въ домY т0мъ, кромЁ всегдaшнzгw смущeніz, ск0рби же и3 печaли, безчи1ніz и3 мzтeжа. БGъ разyмна тS сотвори2, тh же не бyди безyменъ: не подлегaй самоизв0льнw рaзумомъ под8 влaсть и3 раб0ту плотски1мъ п0хотемъ и3 сластeмъ.</verse>
	<verse number="в7">Врeмz своE въ к0ейждо вeщи разумёй и3 познавaй, ґ не безсловeсными похотьми2 ўводи1сz: безврeменнw же ничт0же дёлай: nбaче же и3 во врeмz своE полагaй воздержaніе во всeмъ: всегдA ўмёй ўдержавaти рaзумомъ безсловeсныz п0хwти, да не во вс‰ ѕл†z грэхопадє1ніz, скHрби же и3 печ†ли всегдA впaдаеши. Вeліz бо є4сть боsзнь и3 стрaхъ на неwбуздaнномъ жребцЁ и3мёти своE эждeніе: си1це и3 душЁ твоeй на неwбуздaнной пл0ти рaзумомъ и3 воздержaніемъ.</verse>
	<verse number="G">Рaзумомъ свою2 жи1знь и3мёй њкормлsему, ґ не безсловeсными похотьми2 и3 сластьми2, ѓще х0щеши ми1рну и3 немzтeжну и3мёти жи1знь, и3 и3звёстенъ бhти своегw2 спасeніz. Ѓще ли ни2, то2 во всS ѕлhz поги1бельныz грэхи2, г0рєсти же и3 мzтeжи впадeши, и3 съ настоsщею жи1знію, вёчныz жи1зни по сeмъ ѕлЁ tтщети1шисz.</verse>
	<verse number="д7">Плотск0е п0хотное всегдaшнее безсловeсное ўгождeніе, нёсть ничт0же и4но, т0чію недyгъ и3 нездрaвіе, т0чію болBзни и3 разслаблє1ніz, скHрби же и3 печ†ли. є3ли1кw наипaче пл0ти ўгождaти бyдеши, толи1кw по сeмъ вeсь разслaбишисz, и3 непотрeбенъ весьмA њстaнеши. є3ли1кw вели1ко ўгождeніе, толи1кw вели1ки недyги и3 болBзни: никогдaже бо кто2 чревоwб8sстна, и3 піsнчива, совершeннw здрaва ви1дэ. ўгождeніе всегдaшнее плотск0е, и3 и3сполнeніе грэх0вное, нёсть ничт0же и4но, т0чію тsжесть, ск0рбь и3 г0ресть душE, и3 безвёстіе спасeнію. Пaмzтствуй кончи1ну ўгождeніz: тsжесть и3 г0ресть и4хъ да пребывaетъ въ душЁ твоeй вhну: tтyду мню2, ћкw никогдaже си1ми мн0жае прельщaтисz восх0щеши.</verse>
	<verse number="є7">Сегw2 рaди, толи1кw т0чію плотскaгw питaніz воспріeмли, є3ли1кw тебЁ въ подкрэплeніе т0чію трeбовательно є4сть, є4же си1льну ти2 бhти въ дёлэ б9іи: прHчаz же ћкw неключи6ма и3 и3зли6шнzz да tвeржєна и4маши, наипaче тщи1сz њ дёлэ б9іи, њ и3справлeніи дш7eвнэмъ, ±же съ тоб0ю пребhти и4мутъ во вёки: пл0ть бо и3стлёетъ, и3 п0хwти є3S вск0рэ поги1бнутъ, душa же самA пребyдетъ во вёки: сёzй бо въ пл0ть, t пл0ти п0жнетъ и3стлёніе: сёzй же въ д¦ъ, t д¦а п0жнетъ жив0тъ вёчный <ref>Галaт. за? сд7i</ref>.</verse>
	<verse number="ѕ7">Не лaкомисz на мимотекyщыz сл†сти, и3 не бyди ћкоже лю1дъ t гедеHна рун0внагw на брaнь и3збрaнный, и5хже бGъ прeжде питіeмъ воднhмъ и3скуси1ти повелЁ <ref>Суd з7</ref>: но понeже не разсмотрeнно, ћкw безсловeсніи ск0ти, прекл0ньшесz д0лу, пи1ша, сегw2 рaди tлучи1ти и5хъ, ћкw лaкомыхъ и3 неискyсныхъ къ вои1нстэй хрaбрости, заповёда: длaнію же и3скyснw и3 воздeржнw пи1вшихъ, при себЁ њстaвити повелЁ, съ ни1миже и3 побёду на враги2 показA.</verse>
	<verse number="з7">Бyди ты въ kдeніи и3 питіи2 под0бzсz пти1цэ: пти1ца бо за к0имждо клювaніемъ, сёмw и3 nвaмw смотрели1внw tвсю1ду на лови1телей њзирaетсz, и3 вмaлэ њщути1вши, ѓбіе вhспрь возлетaетъ, тёмже и3 неуд0бь ћта бывaетъ ловsщими. Сицeвъ и3 тh бyди, всю1ду всегдA t всёхъ стрaнъ њзирazйсz, и3 никогдaже во всeй жи1зни своeй безпечaленъ бyди: и3 тh бо и4маши tвсю1ду лови1телей, tвсю1ду сBти, tвсю1ду тенетA: блюди1сz, да не впадeши въ нS, да не чи1мъ ћтъ бyдеши: и4бо ћтъ бhвши, неуд0бь свободи1шисz, нижE тsжести и3 г0рести и4хъ и3збyдеши.</verse>
	<verse number="}">Не бyди под0бzсz мyсэ, и3ли2 мрaвію, и5же мaлыz рaди мед0вныz слaдости, всE своб0дное своE движeніе губsтъ: и3ли2 свиніsмъ, ±же ѓще и3 наичaстэе t њгрaднагw ѕeліz tг0нzтсz, ѓще и3 разли1чнэ ўzзвлsютъ и5хъ, nбaче џныz ничт0же пaмzтствующе, пaки тaмw возвращaютсz: тh же си1це не бyди безyменъ, не порабощaйсz ни є3ди1ною слaстію сегw2 мjра. Пaмzтствуй, ћкw на ѕэлw2 мaлое врeмz данA сі‰ сyть, но пaче си1хъ всёхъ бyди своб0дь: лyчше бhти своб0дну, нeже порабощeнну, лyчше є4сть самовлaстіе, нeже свzзaніе. БGу є3ди1ному бyди порабощeнъ, ґ не безсловeсной тлённой п0хоти, да и3звёстенъ своегw2 спасeніz бyдеши.</verse>
	<verse number="f7">Всsку вeщь, во всsкомъ начинaніи и3 дёлэ, мёра прaва и3 разсмотрeніе краси1тъ, чрез8 мёру же непрaвымъ рaзумомъ всsка вeщь пріeмлема ѕэлw2 повреждaетъ человёка: и3 не т0чію во внёшнемъ дёйствіи, но и3 въ д¦0вномъ и3справлeніи и3 дёланіи, не съ рaзумомъ и3 разсмотрeніемъ твори6маz ѕэлw2 смущaютъ дyшу. Сегw2 рaди во всёхъ вeщехъ и3 дёлэхъ да предпочтeнъ ти2 бyдетъ всегдA рaзумъ и3 разсуждeніе, и3 никогдaже ни въ чeмъ же прельщeнъ, нижE въ чeмъ п0хотію плотск0ю когдA њкрaденъ бyдеши.</verse>
	<verse number="‹">Пaмzтствуй, ћкw є3ли1кw п0хотемъ свои1мъ плотски1мъ когдA без8 nпасeніz и3 разсмотрeніz забвeннw въ чeмъ попусти1лъ є3си2, кромЁ ѕёльныz ск0рби и3 печaли никогдaже бhлъ є3си2: не бо2 м0гутъ не съ рaзумомъ и3 разсмотрeніемъ вє1щи дBемыz бhти кромЁ ск0рби и3 печaли, и3 ѕёльнагw души2 раскazніz. Тёмже никогдaже въ чeмъ њбезпечалsйсz, но во всeмъ всегдA nпaсенъ бyди: во брaни бо є3си2 сегw2 мjра, съ пл0тію и3 бёсы, ґ не въ пок0и: въ стрaнствіи сегw2 мzтeжнагw вёка, ґ не въ домY сэдsй: во врeменной жи1зни, ґ не въ вёчной: во ю3д0ли плачeвнэй, ґ не въ рaдости и3 безпечaліи. Пaмzтствуй всегдA грzдyщее врeмz, и3 находsщій чaсъ, и3 на всsкъ дeнь безпечaленъ и3 без8oпaсенъ не бyди.</verse>
</chapter>
